三國時代領兵打杖最勁係唔係關羽?

唔明點解打機個時佢統率唔係100

關仔 垃圾一名

邊個勁得過關羽

恒大

有咩領兵戰績?只記得敗走麥城。

唔係孫權條pk
關羽打爆左許昌洛陽了

夏候惇都勁過佢

其實都係
成個三國得佢威震華夏

周瑜

于禁曹仁都算係當時魏最勁個兩位
都被關羽打爆

呂蒙

佢有贏過？

呂蒙玩背後偷襲盟友
最賤格就有份

計帶兵一定係曹操、司馬

唔係趙雲咩

係李斯

麥城邊個打都死啦，佢係咪最勁我唔知

但果場，盟友背棄加陰謀（點計吳國真心低能、唔係趁火打劫一齊打曹魏，走去拖後腳），外加魏吳大將盡出，天羅地網仲有孟達劉封唔敢救，件事已經唔係領兵打仗可以解決到嘅問題。

最撚好笑係孫權又唔撚係想滅蜀，又要斬鳩咗關羽，傻嘅都知劉備會發癲啦唔係諗住冇後果下話。

史實係保鏢一名黎 點同大將軍相比

其實係曹操想hehe佢
佢先咁出名

常敗將軍

佢參選全魏最廢就有機既

如果孫權無殺關羽
而係放佢番蜀國
我諗蜀都仲有機會拎到長安

on9仔孫權拎完人地荊州仲要斬人兄弟

睇演義當史實

係劉備打返轉頭先識驚到瀨屎，又話比返荊州劉備，咁打嚟做乜鳩

曹操果陣應該笑緊孫權個傻仔

愈黎愈多老坑上連登==

曹操真係幾勁

司馬帶兵打公孫淵 又係屈機 睇到以為佢打緊機

講緊三國志·吳主傳…

最勁唔係趙雲咩？

當禾孔明冇到玡

孫權偷襲得荊州，已經預料會同劉備全面開拖，唔殺關羽唔通放佢返去將來報仇？況且孫吳同關羽本身有私怨
劉備會大舉進攻亦係孫權估計之內

最勁係習近平

咁有邊個勁

唔係
你啲史實邊到睇翻黎

張遼800 人打到孫權怕，叫咩

杜蛇

根據三國演義

陳到？？

孫策都未出聲，幾時到關羽

魔呂布勁啲

兵不厭詐

一定是魔關羽

神呂布呢

btw 唔係呂蒙自把自為斬關羽咩？
但孫權都睇關羽唔順眼ga la
俾關羽reject提親
虎女焉嫁犬兒
幾撚侮辱，話哂一方之霸

演義

咁問番關羽輸過除左麥城仲有無

魔關羽

咁佢細佬會墊佢底輸比班廢老

威震南中木鹿大王

根本曹操先係三國既主角

經驗素材副本（超地獄級）

咩料孫權都有粉絲

劉備打返去佢割地賠款，真係淆晒底㗎

以弱示敵係咪想講埋逍遙津

孫大帝出名智商有限，自尊無限江東係佢治下，領土擴張幾多？唔係冇嘅，但同劉備曹操比，就真係冇得比...
最大果忽就係背盟偷襲返嚟

認真嘅，稍為有啲大局觀，都唔會咁樣背盟殺友，因為，利益唔夠又唔係可以改變三國格局，都咁做。仲成日話魯肅借荊州比劉備係佢一生中最錯，真係...，果陣唔借比劉備，佢得果一忽仔有鬼用咩唔知以為真係成個南北荊州原本佢嘅，然後借晒比人

夏侯淵?

人地虎步關右

只要孫權唔搞搞震
關羽破許昌
三國主角就會變成劉關張

其實真係只差一步就搞掂許昌同長安

打唔過廚房

睇戰績點計都係曹操下嗎

三國post竟然無人講子午谷

佢既地盤基本上大部分都係孫策留俾佢
佢人生中打過最漂亮既勝仗係咪江夏贏黃祖

要透過偷襲盟友黎擴張領土，果然生子當如孫仲謀

連登仔>諸葛亮

如果劉備當時得呢度其中一個連登軍師統一左十世啦

其實有咩好笑？ 最後成個蜀國間接比陸遜打到殘廢 大好形勢即時變最差 再者你讀好地理同當時情況先 當時漢中之戰後蜀強過魏 不嬲企起吳國立場三分係最好 難得有機會拎到荊洲有保持到形勢點解唔打 再者劉備講入蜀會還荊洲 仲有關羽對吳態度？(虎兒不嫁犬女）老實係關羽衰on9

佢細佬係戰略上救唔到佢wo

都係支那仔 唔知

曹孟德 名都型過人

關雲長霸氣好多

1. 蜀國比吳國打殘，呢個馬後炮嚟

2. 所謂蜀強過魏，只係形勢上。（當時魏國版圖仍然屌打蜀吳其中一國）咁正常有心爭天下應該一齊撳住魏去打，鬥搶地盤。而佢揀嘅係「三國平衡」背信棄義。一失大義、二無助大局，註定孫大帝永遠唔可能統一三國。

3. 入蜀還荊州，無錯係蜀名義上點都輸，佢咪拎嚟做藉口囉，但事實上有更多解決方法約埋一齊打魏再要求自己拎大份唔得？實際上，荊南四群關佢哋鳩事咩

4. 呢件事根本唔可以話關羽孫權呢著本身就想引劉備猜忌關羽你諗吓你老細比一大個地盤你睇，你估佢驚唔驚你反？仲要你個「盟友」走嚟同你拉親家，根本居心叵測睇佢事後咁樣背盟偷襲，事前話魯肅最錯借荊州，正正證明佢呢步根本根本唔係聯姻拉近關係咁簡單

當然關羽失荊州絕對有錯，錯在高估孫權智商&大局觀，仲有...麋芳、博士仁、劉封、孟達

張療 消瑤津

正史好拿勁

諸葛亮都係偷襲魏國

糜傅真係垃圾中的垃圾
同微博一樣

連仔

佢主要搞內政

曹芳

魏又唔係盟友
三家入面最強都係魏

劉邦都反口偷項羽雞
但起碼佢地55波

孫權聯埋個勁d既打9自己隊友

張遼止啼

關羽屌柒左幾多次盟友先?

劉璋劉備本身唔係盟友? 邊個搶人塊地呀

劉關張一定係主角?

子午谷算把啦，唔會work

係拎返荊州！
打仗就係咁！

孫策先係最勁 靠自己打返成個江東
可惜早死

正史呂布,高順打爆張飛,關羽
計帶兵張飛仲好過關羽

用兵最奇

孫策幻影戰

禁軍阿頭,你知唔知依個位係信得過既人先做到

韓國推落人樓漫畫.jpg

張遼？

關羽最ON9係狂屌東吳
人地孫權想同關羽做親家
比關羽落面,古代你咁做同自殺無分別
關羽自大又唔諗後果,明知得罪人又以為唔會反佢

大把,前期高順就打撚爆佢3兄弟
曹操又WIN過,
關羽係萬人敵但帶兵唔係最勁

陷陣營二世，又係八百人號稱千人

上面講過啦 孫權聯姻本身居心叵測

背盟ok,劉備背盟可以拎到根據地，打漢中；關羽呢邊威震華夏。

咁孫權背盟呢？佢拎到襄樊？荊州最緊要最值錢都未拎到喎

蠅頭小利就背盟，背完仲要求和

咁，關係咪劉關張係咪主角咩事？

「借荊州」嘅講法唔準確
本來借南郡，入蜀後孫權要求劉備還長沙、零陵、桂陽三郡
最後亦還咗桂陽同部份長沙同零陵

夏侯淵成日做前鋒
結果比人黃忠偷佢雞
曹操經常叫佢身為阿頭,唔應該成日做危險野

正史呂布有正常智力 後世寫到佢無腦咁

正史呂布好打得飛飛關羽都比呂布二下秒

1.我承認係馬後炮 但結果係咁 而呢個結果係劉備選擇（趙雲 諸葛亮有叫忍）當時佢肯忍唔打吳 拎返少少地 日後北伐唔會補吸問題咁嚴重

2.根本吳國無荊州做支點就打唔到上去 就係點解孫權對荊州咁著緊 而且難聽d講吳內部勢力對一統天下既政權正確性都有兩邊（蜀有復漢 魏有天子）吳其實出師無名 所以保持三分係最需要

3同4. 其實係邊個唔傾 你望清楚關羽個態度？首先你關係蜀大將 人地孫權係主公 你果個就虎女 人地孫權係犬兒 都唔講當時重男輕女 你做外交會唔會咁講野 你好少少話個女配唔起推左佢味算 根本搞到咁疆係關羽問題 你換轉諸葛亮/趙雲 怎至張飛處理都可能好過關羽 某程度係劉備人員錯放 呢個荊州位置最需要同吳搞好關係佢就放過最睇唔起吳既人

但你問我關羽既死係三方謀死佢 原因係佢個心想做漢臣佢既主公係漢獻帝 但劉曹孫目的都係自立 佢遲早都要死 記住一樣野劉封係劉備義子 真係無order會唔救？

陸遜屌打

麋芳正史去到吳國都係比人屌反骨仔
博士仁都無咁仆街,係比人大到先投降
最慘係劉封,就算出去救人,遲早都會殺頭
因為係養子

陳到先係

佢兩個好似唔係兄弟黎喎

子午谷根本無可能達成
兵糧就搞唔掂

無人講潘鳳

夏侯淵唔係做d下欄嘢（好似搬柵欄）跟住比人偷襲死咩？

呂布？

事隔1千多年後，在崇禎9年（1636年），明末「闖王」高迎祥也有著與魏延相同的戰略，出兵子午谷，打算偷襲長安，初期不易佔據陝西一帶，無奈，子午谷崎嶇難行，高迎祥走了15天，才走出谷口，早已是強弩之末。

而更慘的是，駐守在該處的陝西巡撫孫傳庭早已守在黑水峪以逸待勞，激戰4天後，高迎祥兵敗被俘，被押解到北京，後來崇禎皇帝更下令凌遲處死他，最終，高迎祥被凌遲了多達1560刀，死狀極為悽慘。

太早死

一個保鏢點會負責北伐做疑兵

仲要expect諸葛亮會師長安先有得打
打唔到去長安補給後勤等全滅

曹仁果時好似仲未輸

其實係,打爆曹操五星級陣容,甚至想埋遷都, 呢場之後都無邊個做到, 你睇下吳國北上打咁耐都係得個吉

我話陳到係保鏢 冇話佢最勁再者佢做過永安都督

唔係我關二哥，
四川都比曹操食埋呀

可能延哥d手足個個連仔黎呢

講緊再上面條友話趙雲係保鏢係唔合理

咪係囉

孫吳受演義比人矮化得太勁

正史
周瑜 天下名將 想取埋巴蜀 天下二分計 病死左
孫策 打完江東 陰襲許 但又死左

1. 咁馬後炮唔係討論範圍啦係孫權為少少嘢背盟呢下 on 9啫

2. 咁合肥...另外，出師名義自製㗎啫話曹操挾天子以令諸侯，要清君側咪得佢拎荊州都係自製名義㗎啦

4. 關羽確實係串，但明眼人都知呢個盟友不安好心，你又忠於自己大佬，你會唔會睇佢唔起？唔係幫佢兜，佢確實可以做得好啲，但一味話晒關羽錯，唔代表 initiate件事個孫權冇錯btw 張飛應該唔會處理得比佢好，諸葛亮應該會嘅。

至於人員錯放，事實上，關二哥其實係不二之選...仲有邊個可以揀？

唔救果個陰謀論就算啦吹大咗，無史實，而劉要殺佢點會仲比荊州佢？要整死佢而唔失荊州，大把方法，點會拎荊州去搏？再退一步，死咗仲拎成蜀國資本去搏去復仇佢明顯係冇咩計劃去滅吳、唔係處心積慮型。真係單純想送佢死，孫權乞和果陣應承佢咪得，然後做返幾場戲，喊兩喊，攬住諸葛亮話唯有係咁，done。佢拿手好戲嚟。

佢自己一個引到魏吳全明星陣容出戰都算係咁
只能夠講呂蒙偷襲執行得太好

佐慈一個打晒

正史應該係張遼 徐晃

木鹿大王

其實關羽做到威陣華夏已經夠勁啦…你睇孫權北伐左幾多次，有邊次係成功？

仲有條廢柴糜芳
個個以為佢跟左劉備幾十年又係國舅
唔打得都起碼夠忠心
點知打都唔打自己開城
唔係關羽就算輸都唔會咁突然俾人背刺
起碼走得切佬

關羽雖然乘大水擊敗于禁龐德，又迫到曹仁困守襄陽樊城，但曹操嘅大軍都未出擊，佢嘅徐晃先頭部隊已經連續打敗咗關羽，解咗樊城之圍，根本唔使曹操出手添。

高順

據三國志正史載，放諸三國名將之中，只有關羽以「威震華夏」來形容，無第二人也。

現代有好多唔同角度，其實好大原因係三國演義突顯左蜀漢人物，於是後世人往往要語出驚人、批判古人先顯得自己獨特，於是演變到貶低名將先顯得自己眼光獨到

徐榮/黃祖都未出聲 關羽算老幾

終於有人講
家道中落 冇兵冇地 寄人籬下 唯一優勢係有一班忠臣 然後廿四歲稱覇江東打下東吳根基
cls級別人物
佢冇早死根本唔會三國鼎立 畀盡得曹操可以同佢兩國對立

統帥我揀曹操，司馬懿，諸葛亮，周瑜，陸遜。

領兵將領就張遼，關羽，張郃，王平，魏延，孫堅，孫策。

陸遜都勁
僅次關羽

陸遜絕對係後三國時代最強統帥
蜀國收皮嘅關鍵人物

睇到標題，第一個都係諗起遼神先

關 - 威震華夏
張遼 - 威震逍遙津

高下立見

咪住先 講史實定演義先

曹操同劉備強弱太懸殊，關羽打羸到于禁同龐德已經好勁。

2.合肥本身孫策打返泥 佢拎返緊係有名 但你要吳班人北伐首先要搞掂江東4大氏族 孫權個政權穩固性唔及劉曹 唔係佢話點就點

4. 放關羽係荊州當時情況我相信都係深思熟慮最好人選 但真係要揾個佢服既軍師（因為佢睇唔起文人）佢連馬良都睇唔起 點解我話可能放張飛會更好 因為佢性格相反佢好服文人 起碼有機會聽人講 唔會搞到咁疆

不過我認為關羽打杖係勁既 但佢果種自大害死佢起碼做一個地方大佬見唔到佢戰略智慧 我會選擇張遼先過佢

我見有人講三國殺

係唉

不過算啦 將心比心，關羽對佢哋係差嘅。即係做緊間公司當你臭四，第間當你女神咁追，道理同啲人做藍絲一樣，才能不足，被人睇唔起，咪唯有出賣良知...理解嘅

不過註定寫上史書唔會有人睇得起佢，當代連吳將虞翻都睇佢唔起性格都絕對差

真呀
其實佢係以少勝多
仲要捉埋人地主帥

政治需要 完

最勁一定唔因為係
Top 10都有機會

威震華夏係陳壽講架喎
有咩嘢政治需要？

中間夾雜好多印象派論史

最強帶兵應該係高順，陷陣營並唔係浪得虛名

不過依家太多content farm鳩噏 對歷史嘅理解真係好容易比嘩眾取寵嘅content farm影響

關羽俾劉備抽調左資源去打益州，對住有大量資源既曹操都可以大勝，仲想點...？

關羽雲長同佢個仔關平勁啲

其實關羽輸左，劉備成個集團都要負責任，你打完劉璋，又要打曹操，成個荊州都唔知仲有幾多兵淨，有咩理由唔落命令叫關羽穩陣守住先？

呂布 城下一聚

關羽條友剛愎自用 黃忠都睇唔起就知
所以我都唔鍾意佢
不過純粹講帶兵佢又真係好撚勁
一條友冇人幫 打贏曹魏全名星隊
兵力劣勢反客為主圍襄陽 打到人地遷都咁濟
吹佢唔漲

陳宮幾勁

徐晃 張遼 曹仁

水淹七軍 擒龐德 降關羽
白馬之戰 殺顏良

孫權以為劉備係左膠，口講大愛
點知黎真

生子當如孫仲謀呀

錯 係魔關羽 下載就送

一定係高順

上帝視角到呢

一定係徐榮
曹操都俾佢打到仆街

孔明條仆街仔

孫吳終極目標一定係攞益州
霸晒成條長江
反而唔係去中原打曹魏
依次背刺最大問題係攞得個荊州
對益州完全無威脅
仲搞到要分兵去守
成個榻上策直接收皮

火鳳入面係

仲有溫酒煮華雄

二爺衰在太自負 累死自己

火鳳領兵應該係袁方、曹操最強
關羽勁在個人勇武同威信，啲兵士氣堅定

趙雲玩開一個人打一支軍隊

你咁樣只代入蜀國一相情願咁諗人地權仔

1 戰況無你想像咁好

先唔講有水災助攻係極度幸運
直接廢咗于禁嘅重騎

樊城久攻不下，疲態畢露
關羽又有一大堆降兵，補給都開始有壓力。曹仁守城方面係絕對地強，你最強勢最有力嘅時候都攻唔入，疲憊次後仲諗住攻得入？
況且援軍源源不絕，
有徐晃，後面仲有張遼可惜未趕到已經完場

而徐晃係關羽私交，基本上已經好熟關羽
加上徐晃情報、統率同戰術都明顯更優勝

仲未計後面張遼黎緊⋯
五子良將最屈果兩件⋯
你點打的？

2 收復荊州先係佢首要目標
所以一定要背刺關羽 只係時間問題

3 關羽外交手段極端
拒絕同吳聯姻，仲屌鳩外交使節
人地有俾機會你一齊合作
關羽偏偏敬酒唔飲飲罰酒
而且收復于禁部隊之後
要去搶吳國啲糧先夠食，你叫人地點唔打柒你

4 不得人心構成肯刺理由

在內
關羽人際關係差所以被部下出賣，而吳國一早就有暗中離間，睇住黎食

在外
呂蒙一到步就靠體恤民情成功搶民望，
關羽嘅民心一啲都唔掂
呂蒙俾啲百姓向前線報平安，關羽軍即刻無晒戰意

5 吳不伐不成
合肥係死症，一時三刻係處理唔到

吳嘅理想其實係先滅蜀，同魏國玩南北二分天下
就算唔能夠北伐，起碼有實力保本，以長江為界守天險都有半壁江山，唔會當劉備係永久盟友

賈詡

覺得張遼仲勁

二等壽司

最記得久唔久跟住劉備條廢柴輸到要單騎沖陣 ...

應該話當下局勢係威震華夏。曹操主力啱啱先係漢中爭奪戰中敗退氣都未回曬氣、駐軍襄樊多年嘅曹仁坐困樊城、于禁龐德救援失敗、河南群盜又聽關羽號令。關羽多年喺荊州一線無大型攻擊，一發動進攻就有咁大嘅影響力，所以先話佢威震華夏。

三國史實帶兵最勁應該係司馬懿，獻計聯孫抗劉陰死關羽，抵禦東吳擊退諸葛謹，疾行秒殺孟達公孫淵，拖死諸葛亮，高平陵之變嚇到曹爽未打先降，成世無打過敗仗。三國志14最高統率都係佢。

至起碼，佢一定唔係廢

師兄，問左周瑜？

用兵就魏延 張郃勁

漢初就一定係韓信

想問清楚，係虎女焉嫁犬兒 定 犬女焉嫁虎兒？

如果係前話，我覺得佢純粹係拒絕門婚事？

成班都唔柒識野 馬超先係最勁，打撚到曹操割鬚走佬 , 唔係俾人出賣 我諗馬超應該一早挾天子令諸侯了

威震逍遙津

1.咩叫極度幸運，先不論曹仁係襄陽駐守左幾多年，對當地既水文地理應該比關羽更加了解。天氣因素雙方都要面對，關羽識得準備戰船，于禁點解唔識駐軍高地同曹仁互常犄角，呢個咪係能力既差異。關羽控制水路，北面既援軍要渡漢水援助襄陽就要捨步馬同關羽打水戰，以己之弱攻敵之強。就算關羽要撒軍，襄陽既城牆被水浸泡完要重新修繕，加上關羽可以係水季個陣不斷擾襲襄陽，意味住曹魏要長期駐重軍於襄樊，耗虛物資仲會比劉備孫權係關隴同合肥開拓第二戰線既機會

2.時間就係問題，無咩人覺得孫權背刺關羽係最大問題，只係時機不對。曹魏國力遠勝蜀吳，只係漢中之戰以黎劉備接連獲勝得到局部優勢。背刺唔單止令到曹魏得到喘息機會，仲令到蜀得返由蜀道出川北伐既可能事倍功半，吳既防線仲拉長左，要守埋江夏同江陵，兩面都攪炒

3.你天真定孫權on9，同他國持節在外既重將聯姻，唔係同個領袖傾係私下同對方傾。如果關羽應承左或者支吾以對，被劉備知道咪比人離間左。你不如話周潤發被殺手雄屈個陣點解唔返大倉同其他人解釋，要即刻開拖屌人。身處嫌疑之地唔即時做強裂反抗，事後你講咩邊個會信你，

4.麋芳開城個陣，不得"民心"既蜀軍部將仲想係城入面反抗，只係俾虞翻提醒控制城防先無出事。得"民心"既呂蒙要用到俾家書呢d近乎勒索既手段先攪散羽軍

5.點樣保本，吳蜀互片個陣只要曹魏插手，兩邊就一齊玩完。要保江東吳連襄陽都控制唔到，漢水雙方共方，連偏安都好難

司馬比丞相撚狗喎

張遼

睇少啲小說吧。。。

無知一問
三國最重要場仗係赤壁之戰
赤壁之戰贏嘅將領係周瑜
點解無人提周瑜

其實正史講呂布係點輸？
同演義差唔多？成日講到佢on9仔咁

國舅爺唔開城點會失荊州

開局送十連抽 輸入TK8888即送魔關羽

點解無人提二郎神楊戩、韓信？佢地帶兵勁好多

咁係因為呂蒙呃士仁投降在先再呃糜芳
你唔好一句糜芳開城就無視哂呂蒙做嘅功夫

唔知邊個俾邊個撚

用正兵先最考功夫

2個都唔係

睇吓史書先 第一次交手已經慘敗 之後就堅拒不出戰 仲比部下笑鳩佢畏蜀如虎 就因為丞相短命啲就當係司馬贏？

事實諸葛亮對住司馬懿嘅堅守戰略係無從入手
諸葛亮會認為自己玩弄緊對手?

咪一鳩樣 兩條友打都唔打就開城 求其堅守不出都有排玩 使搞到荊州又冇埋 關二哥比人吉屎忽咁大鑊

統師冇異議

馬超無討論？

一定冇曹操咁勁

堅守只係戰略上正確，唔反映帶兵能力

一個虛構人物
一個兵仙

你鍾意啦
由關羽未出兵根本呂蒙已經睇住嚟食
你鍾意圍爐屌糜芳士仁吳國廢無大局觀大把人屌緊
唔駛再 quote 我

魏軍兵力裝備補給都屌打蜀軍啦 人哋一個小國幾萬兵喺你領土周圍搞事來去自如耕埋田 你司馬係好打一早打鳩人啦 龜縮都有得吹奏係堅守戰略

如果高普帶住利物浦打榜尾泊大巴和0-0 你係咪又吹奏高普堅守戰略好撚勁 搞到對面領隊都冇哂乎

呂子明

個問題係司馬俾諸葛亮撚狗咩?
兩個人嘅起跑線都唔同，目標又唔一樣
事實就係諸葛亮竭智盡忠去北伐
司馬就算害死張郃都仍然掌握軍權

咁所以咪就係諸葛亮從來都冇本錢去撚司馬懿

唔係講緊軍事能力，而係撚狗一說根本就唔可能

咁又未去到撚狗咁嘅地步，佢哋兩個撚其他人狗就有份

但事實就係諸葛帶兵比司馬強，呢樣嘢諸葛自己知，司馬自己都知，其他將軍連分析能力都未必有

所以結果出嚟就係諸葛積極求戰，司馬龜縮不出，直到球證吹雞（諸葛瓜柴）

結果論就收收皮先 睇住嚟食

人哋蜀國當你吳國係盟友唔防你 你呂蒙有心人裝冇心人 背信棄義吉人屎忽 自己賤種25仲喺度懶鳩叻 食撚完荊州咪又係不思進取淨係想偏安 對住敵人就無能為力 隊鳩隊友就天下無敵 吳國呢啲真係正一仆街仔嚟

一嚟司馬懿對手無咩名將
一對諸葛亮嗰場就打得咁肉酸
我覺得佢真係無咩資格叫帶兵最勁

夏候惇係常敗將軍黎
不過曹操鐘意佢份人正氣，有人望
同埋做後勤都親力親為
但帶兵打仗廢到仆街

你係咪唔識字

司馬資源多玩死守

諸葛明知難打都照攻

唔攻又係等死

時勢太差

孫策呢咁
真係所到必克喎

魏國唔洗同蜀國打啦
維持形勢就得
蜀國局住打者
先天條件都唔同

史實打唔贏陳元龍

會長竟然覺得夏候惇勁過佢

3 將在外 君命有所不受
孫權搵關羽結姻親根本係離間計
跟番身份地位
你係都去同劉備講想同關羽做親家
孫權呢著明顯係陰佢
同為自己出兵製造理由
關羽應承就預咗劉備郁佢
唯有拒絕
禁孫權就食住上

4 糜舅爺同劉備出生入死禁耐
女都送埋比佢
邊有人估到佢禁輕易投降

5 吳目標唔係滅蜀
孫吳係孫策周瑜死後
基本上無擴張嘅實力同氣魄
孫權係想偏安
要維持三國平衡
魏強所以聯蜀
但蜀個勢太勁
關羽威震華夏，曹操驚到要遷都
再打落去吳國就變最廢果個
所以吳國亦唔可以比蜀強大
預左佢實做架兩

係勁，但太過驕傲，驕兵必敗

如果魏打蜀有九成勝算你打唔打？

唔係唔洗打，而係唔打先係最好嘅做法，因為一打分分鐘輸返轉頭

如果睇北伐戰果，諸葛帶兵的確係比司馬強
響第四次北伐睇到司馬懿調度係好奇怪
一開始唔肯出戰，俾將士笑佢畏蜀如虎
打輸咗之後又派張郃追擊，害死張郃

Ching你認真？

咪好似中國同台灣咁

個個都話夏候惇廢但曹操傳就set到佢好勁

魏軍將領數次請戰，司馬懿都不准，便譏笑他：「公畏蜀如虎，奈天下笑何！」在眾將的一再要求下，於五月辛巳日（6月27日）[5]，司馬懿只好派張郃攻擊南圍的王平，自己從中路進逼蜀軍主力。王平堅守南圍，擊退張郃部的進攻，粉碎張郃部襲擾諸葛亮後路的圖謀。與此同時，諸葛亮遣魏延、高翔、吳班分三路領兵與司馬懿部作戰，大破魏軍，魏軍大敗，被斬首三千精銳[6]，《漢晉春秋》稱漢軍繳獲玄鎧五千領、角弩三千一百張，司馬懿僅能退保大營。之後司馬懿不再出戰，兩軍變為消耗戰。六月，諸葛亮眼見糧草接應不上，又收到下令北伐軍撤退的詔命，諸葛亮惟有引軍退回。此時司馬懿軍亦已糧盡。

第一次交手 蜀軍補給線太長糧草接應唔夠先圍唔死魏軍 諸葛亮都非戰之罪啦 圍大營之前已經大勝一場 退兵時又破張郃

之後第五次北伐司馬懿已經唔敢再出戰 佢唯一可以做嘅就係堅守不出用國力補給拖到蜀軍返歸 我話撚狗可能誇咗啲 但講用兵 仲達真係唔係孔明嗰皮

夏侯惇做內政後勤表現
比上前線表現好得多
做文官先岩佢
要講，夏侯淵帶兵好得多

孟德斯鳩

諸葛唔信魏延咪又係奇奇怪怪

其實諸葛真係限米煮到變九大鬼
一次馬謖
一次李嚴
兩條陷家產拖後腿
唔係北伐唔會搞成禁

咁後先有人講 張遼應該最少頭3

正史 夏候惇帶隊唔勁

不過曹操親信 最親最高職位

一句話咩人都殺得死 好大

所以咪唔係撚狗
{quote]睇吓史書先 第一次交手已經慘敗 之後就堅拒不出戰 仲比部下笑鳩佢畏蜀如虎[/quote]
仲要串人冇睇史書，WIKI嗰段就正正就講到司馬唔係因為自己慘敗而畏蜀如虎，而佢一開始已經冇打算主動攻擊

但奇怪嘅位係佢大敗之後反而係叫張郃追擊

馬謖唔使講啦，俾人直隊心臟，搞到軍隊食屎
李嚴條仆街真係賤種嚟

內鬥大過國家命運

陸軍唔知 水軍一定有周都督份

鬼有唔信
除咗第一次北伐
之後先鋒 主將全部係魏延
頂多得吳懿同地位

雲長勁係勁嘅
不過人頭豬腦
張飛不知醒過佢幾多

司馬懿一早想整死曹操啲老將啦，咁大個機會仲唔出手

反而覺得曹操好勁，你諗下 3國中 有邊場戰爭佢唔係次次親自領兵征討? 所以自己都食過好幾次敗仗，有幾次仲輸到單騎逃走 ，(打張繡中伏/赤壁大敗)，但更多既係勝仗，征青州軍，呂布，袁術，次次都係佢領兵，喺前線官渡以一當十擋住袁紹係佢，一路向北滅殘餘袁氏，深入烏桓又係佢，總之整片北方江山都係佢親手打返黎，絕無假手於人，對佢係真佩服

劉封唔夠劉禪on9 孔明日後撳唔住劉封

比左個王平你，都係心雄唔聽佢講
結果做北伐罪人

李嚴壇野
衰在劉備唔係到
拆唔掂益州幫

陸軍都至少top幾，連曹仁都守佢唔住

點樣得知諸葛亮唔信魏延？
不如話諸葛亮知道自己死咗之後，冇人制得住魏延

如果當年唔係早死 我相信曹操未起家就比人打爆左

終於有人講孫策

佢真係勁到仆街

我發覺蜀漢，真係好撚多自以為是嘅文武官 ，多次重要戰役擅自揸主意

無佢哋就唔會沒落

但係呂布出名射箭⋯⋯ 都係無雙型好多

馬後炮咁講

如果當時帶到五千兵奇襲長安

博下冇壞

輸左都係死魏延

主動進攻都仲有機動性始終攻方

孫策有仇家專登陰佢，死係注定嘅事

天意黎
龐統戰死搞到諸葛要入蜀
無得打理荊州

法正又死埋
無人勸得掂劉備

所謂內政後勤只係一單治旱
唔洗放大

關羽唔係送頭，蜀統一左啦，當時岩打完漢中，荊州去邊都近，唔洗後期諸葛亮北伐成日唔夠糧

陰謀論
唔關事

邊個比邊個勁
根本除非你交到兩者純粹戰場對打
然後其中一方慘敗嘅例子先清楚分到
唔明拗嚟為咩
仲達快速平燕王 孟達一樣表現到佢有實力
諸葛亮北伐穩打穩紮盡可能保留實力都係另一個才能
但孔明撚狗論完全唔認同
曹魏作為防守方一定係處於被動
除非進攻一方有明顯破綻或者防守方製造出機會
第一次交手失利然後穩守係極合理
反正防守方嘅首要目標就係固守，重挫敵方元氣係其次

荊州

關羽

高順既陷陣營
如果有資源比佢帶根本冇人係佢對手

外在條件大家都唔同無得比
果d咁既地形根本唔岩打仗
強開守果邊好著數

用吓個腦
堂堂蜀漢大將俾你講到攞去送頭係小嘢
家陣唔係打機死一個另一個頂
你點樣搵返個帶兵多年 一手統籌漢中防守事務嘅大將

但你數唔到有人勁得過佢
係司馬太勁顯得對手太廢，諸葛亮都無呢啲狂風掃落葉式勝利，曹操都有濮陽赤壁漢中大敗

咁魏延講到好有信心咁
佢經驗豐富自己話帶隊喎

華佗能醫百病
但處理唔到大傷口
最可惜就係佢無用武之地

去到後期，司馬現根本就唔會有機會參與任何曹操刀參加嘅大型戰役，因為已經三角鼎立狀態，佢做得最啱嘅係整到劉備同關羽死撚咗

曹操敗仗太多太柒

曹操係資源最少，諸侯分割最勁嘅時候，開山劈石。其實好撚勁

呢個嘢司馬懿最多係攞佢嘅手上資源去執尾彩，前人種樹後人乘涼

本身就唔係拗邊個勁
而係我唔認為任何一方俾對方撚狗
諸葛亮北伐一直都係有主導權，任出任入，多次反殺對手
而司馬懿就有大把本錢失敗，輕輕鬆鬆令諸葛亮冇計可施

所以孔明咪一嘢ban咗佢囉
你想送頭，唔代表成個國家要陪你送
成套戰術仲要有孔明帶兵支援魏延死守偷襲得來嘅長安
到時就唔係只打雍涼關中軍團
係直接面對所有中央精銳部隊
一大堆未知因素，又未係下一刻就死
點解要搏

冇錯
大家都知自己最靚副牌點打
打自己最靚副牌，結果可以話係平手
根本冇邊個屈邊個機
最多話司馬懿弱智屎忽痕攞張郃試水溫

拜大將軍 駐守許都
當係禁軍首領咁上下地位

歷史上有無人一樣咁後生就起到家？

咁你覺得司馬太勁有無顯得諸葛亮太廢
張郃曹真同諸葛亮打都叫有來有往
我數唔出有咩人帶兵勁過佢 ？
sorry 就憑嗰次同諸葛亮唯一次對打嘅表演同之後龜縮
我已經覺得諸葛亮帶兵勁過司馬懿

真心一問
究竟孫策點解可以屈機成咁幾多人先有一個咁嘅人

關羽bench幾多

睇你點定義起家

項羽廿二歲跟叔父一齊起兵，廿五破秦

無雙打呂布變咗dark soul

有冇人可以講下三國時期 孟獲 嗰班人 咩朵思大王嗰啲

原來虛構人物 自吞一打

唔係想貶低孫策
但打個江東揚州呢塊在地豪族強勢嘅地方
真係值得用屈機去形容咩
陳登唔係佢親自領兵可以唔計
打得贏劉表呢啲割據荊州多年嘅勢力就先值得用屈機

1.曹魏都有水軍，點解得關羽會準備好戰船出擊？
曹軍主力增援後，依然冇水軍過漢水支援襄陽，襄陽之圍一樣解唔到

2.跨有荊益係吳國國策，由呂蒙接任開始已定咗
關羽點對吳都改變唔到吳國會背刺呢個事實

3.孫權一地之主，私下聯結劉備屬下大將，關羽唔屌柒佢就係有問題啦，至於糧食問題，只有吳書寫過「擅取湘關米」，作為開戰理由，但動員兵力補級，收買國舅，唔會係突發被「擅取」湘關米之後先做得切嘅事

4.身為國舅都做25仔嘅，呢樣唔好話關羽，應該冇人諗到，至於劉封孟達點解唔救，蜀國無史料，無從得知

總結：關羽失荊州，非戰之過，非謀之失
當年周瑜帶兵圍江陵，關羽絕北道，都打咗一年
冇國舅做25開城投降，吳國輕兵想攻江陵？等關羽回師前後夾攻就有

你真係同蔡加贊本人一樣咁on9

1
暴雨係關羽跳求雨舞先有？
可以操控天氣係佢嘅實力？ 你係咪睇太多X men

有天氣助攻已經係極好運
仲要俾龐德一箭headshot 都死唔去
事實係佢攻極都攻唔入樊城之餘
曹仁仲出黎開無雙表演完再返入去提升士氣
死守之下關羽只係可以等

問題係援軍到先定曹仁投降開城先
只要你忍得
曹仁唔急就關羽急

2
幫助曹操嘅條件係可以收復返荊州
而曹操只係止蝕 ，輸少當贏
結果係吳的確係呢場戰役嘅贏家

所以話你似蔡加贊 諗得天真
關羽樊城贏幾多都無用
就算同漢中主力會合，夷平許昌都太遲

因為曹操大本營一早搬咗上去鄴
人地只係留個天子空城

你攻到埋黎天子都一早搬走咗啦

結果打到座許昌
只係留低企圖劫駕嘅罪名
曹操返到鄴有大大條黃河可以守
渡到黃河再講

曹操當年有一隊全明星陣
打袁氏敗家仔
都打撚咗7年先叫做平定晒河北
今日個Final Boss 換成全盛期嘅曹操
你點打的？

吳連合肥都過到 有咩伐魏時機？
佢就係試過 逍遙津一役證明傾國之力都係打唔到
佢唯一可以做嘅係收復江南一帶

當時魏國嘅霸業已經成熟晒
正面打就根本無得打
吳唯一路數
係靠天災人禍嘅時候偷雞打吓

入到中原
吳打地面戰有咩撚嘢可以同啲北佬打

相反曹操南下
一樣過唔到濡須口 一打水戰就仆直
所以魏吳係會一直疆持
吳就係靠呢個局面去做到二分天下

3
關羽嘅外交問題係佢自己心高氣傲所致
佢離關咗曹操之後照樣以曹操賜嘅封爵自居

所以孫權外交上當佢諸侯一樣
咁樣做就令關羽左右為難
令關羽無論點做都會得失是但一方
咁吳就可以有籍口去打荊州
點睇都係吳國設局成功

4
關羽的確係目中無人先被出賣，
連劉家親戚都反你，就真係人事出問題

至於民心方面，呂蒙入主荊州嘅時候
確保軍隊紀律無搶掠
仲親自主動落區同市民交流
又開倉派糧
俾你寄信去前線

基本上會加民心嘅動作，呂蒙都做齊晒
你係市民點諗

你講果段，係城入面嘅伏兵，都未撚準備好就俾人識破

完

5

事實就係2講咗
曹操南下仆直
孫權北上大敗

當初大家唔信邪
打咗幾多次都係一樣結果
結論就係大家作客都會水土不服
不如唔好打算啦

兩國嘅國策就係
if you can’t beat them, join them

曹操當初要荊州係想增強水師實力
事到如今 赤壁之戰水土不服
之後關羽殺出黎又輸埋襄樊
就疊埋心水俾吳國去收頭
自己搞好內政 繼續以長江為界
只要確保國力一直強過吳國就一世做大佬食住你
大家相安無事

曹操都南下唔成
掉返轉國力較弱嘅東吳又點樣可以打得入魏
所以吳先要面對現實
計過數根本滅唔到魏
大局已定不如穩穩陣陣做二佬
如果攻到益州到時壯大咗
可以再考慮有無能力逆轉

同諸葛亮有來有往就叫勁過？
咁徐榮咪勁過曹操孫堅？
上面所講司馬懿輸都係比班手下催佢出戰，咁又可以睇到諸葛亮勁啲？諸葛亮第五次北伐渡河都輸過一仗，又唔計？

當年有勁個諸葛亮嘅周瑜幫手打江山

正史呂布唔係輸比李傕咩

1.請解決冇水軍過漢水方法，過唔到漢水如何解襄陽之圍？

2.孫權戰略上亦失敗咗，全據荊州水路做防守
但襄陽在曹手，白帝在劉備手，長江天險同曹劉共享，劉備東進一樣輕鬆直入荊州

3.呂蒙言過其實，全據長江，東拒劉備，北抗曹操，都唔望下自己咩實力先講

唔關有冇人幫手事
純粹係打一大批各自為政嘅地方家族勢力
然後用屈機 勁到cls去形容可以拎嚟討論
曹操讚孫策都係到佢可以打爆袁術 黃祖嗰時先讚

金兀術都冇？

第一點其實好多人都有回應過
重點唔係關羽幸運
而係關羽有預備好同利用到大雨水淹于禁
于禁當時作為曹操手下異姓武將最高官嗰幾個
一定係曹操賞識認同佢嘅帶兵治軍能力
兩者一比就見到關羽高一班

當然關羽係冇能力一個人應付後來曹操出全明星陣
但最低程度都做到紓緩漢中壓力
當時劉備攞得一個咩都冇嘅漢中
曹操如果突然癲咗死都要漢中
冇關羽嘅壓力，佢可以一嘢調走所有人打漢中

項羽勁啲

咁曹操不至於俾孫策咁經易打敗

孫策平定江東
係靠不斷掃蕩連戰連勝維持強勢
打完一場即刻又掃下一個城
根本無咩時間去慢慢經營
所以打完之後好撚多叛亂要搵人到處理
例如太史慈 都係日日要去平亂
所以隨時要面對內患

吳蜀有千百個機會可以夾擊打嬴魏國
不過吳國就仆街仔牆頭草
魏失利就打蜀,蜀失利就打魏
所以三國之勢注定就係鬥燒資源,邊個最先燒完咪最先收皮

蜀國死關羽並唔係最大問題
因為無荊州,只係將統一中原個勢由50%直接歸零
但係劉備拎成副身家,20年基業去打吳國仲要大敗
呢下仲講咩打魏國,唔滅國都難
諸葛良守到蜀國之餘仲出到兵攻魏已經係神中之神

佢好似係親身上去保牆，保到比人圍死

補*

江東都無對手,有咩野好講
而家幫孫策的四個大佬都係江東望族
孫策史實記載根本唔多
你班友吹到佢天下第一係咪誇張左

夏侯淵定軍山比黃忠連頭帶肩咁斬左

大多數人都唔睇正史，又唔睇吓兵種
屌你老味水軍俾關羽收曬皮，你點過漢水呀？

「羽圍頭有屯，又別屯四塚，晃乃揚聲當攻圍頭屯而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰；晃擊之，退走。羽圍塹鹿角十重，晃追羽，與俱入圍中，破之，傅方、胡修皆死，羽遂撤圍退，然舟船猶據沔水，襄陽隔絕不通。」

二
關羽目標本身就唔係許昌
許昌其實只啲地方小勢力呼應關羽
關羽只係要幫漢中手
打個襄樊落嚟呢個戰略要點 推前個防線
漢中嗰邊本身好難會出手咩會合
漢中當時完全冇能力做進攻基地
會合一說純粹係隆中對諸葛亮提出劉備據荊益兩州
準備充足 等到天下局勢大變先出兵
當然關羽有冇咁大諗頭就唔知 亦判斷唔到
因為佢仲打緊襄樊

而長江防線只有荊州係唔完整
上游仍然由蜀漢操縱
孫吳之所以長時間只需要關心荊 揚係因為曹魏唔會由益州順流而落
而事實上孫吳係深知呢樣嘢
當蜀亡一刻係即刻打永安
江陵就冇西邊嘅威脅，但羅憲就算亡國都要阻住孫吳
之後搬去武昌就係唔想等死
而晉滅吳場仗就幾面夾擊 冇得專心守一邊
以往孫吳最多都只係曹魏由荊北淮南南下
所以守好條長江防線唔俾人渡江就得

于禁其實打都未打過就被暴雨圍困
都無交鋒過你點可以就咁判斷高下
何況關羽都俾龐德一箭中頭執返條命

徐晃就係醒在
識引關羽經騎出擊
擊敗主力取得局部勝利
等你士氣受挫就長驅直入

你早過徐晃到而可以殺入樊城先有用
就算俾你攻入樊城
都已經俾呂蒙陸遜後入咗

武力等級係最高
領兵唔敢講

所以關羽後世有人話係名將唔係單純講好說話
就算打唔過曹魏全明星
但手上面仍然揸條漢水，曹魏全明星都係只可以企對岸等奇蹟
係之後傳出後方江陵俾人打爆
關羽先控制唔到戰局，要退兵返江陵

歸根究底關羽都係衰性格 孫權就無論私怨定戰略需要都要拎哂全荊州 仲有吳政局係三國之中最差 內憂之下根本冇心伐魏 偏安撈下油水就算數

魏延打仗咁撚勁淪落到俾人屈反骨之餘仲俾連登仔笑垃圾

威震華夏你食左

讚孫策可以，但冇諗得咁神化

平定江東時，有孫策十三騎，又有名門望族幫手，我真係唔覺得有咩對手贏到孫策。平定之後仲要處理內政事務，曹操根本唔會驚輸佢

不過曹操稱讚親嘅人都燈死咗，關羽、孫策、郭嘉、荀彧

荀彧都計 唔係掛

唔好睇太多三國演義啦

想請佢食嘢，但係間接害死佢

有來有往唔代表 d 咩
但司馬咩表現呀
麥又俾人割左
吊人尾又唔敢打
鹵城張郃叫你唔好圍城佢圍完但又唔攻
張郃叫唔追擊司馬迫張郃追擊結果中伏死埋
之後一路靠資源龜縮又千里請戰又呢樣嗰樣
咁嘅表演唔係好說服到我佢就係三個時代帶兵最勁
對孟達王淩呢 d 麻痺對手
用奇襲唔駛正面交鋒打贏佢係勁
但帶兵正面交鋒佢會係三國最勁 ？
唔好玩啦好嗎

孟達都算唔差

衰在忍唔到人事關係積落舊怨嗰啖氣
不過忍得落就唔係由低打拚上一鎮大將地位嘅魏延

唔好唔記得當日關羽打上去有樣野叫水淹七軍
你估搭飛機去幾個鐘就到樊城咩
知道會落大雨去圍困龐德曹仁 根本都係機會主義者
唔食住條水去攻等幾時 單以結果去論佢係送頭有啲太武斷

1.你邊隻眼見到我話漢水猛浸係關羽制造出黎
暴雨係天文現象，點解連曹仁都唔為意到漢水水位會咁大變化，唔係關羽意識到會有水位上漲早作準備。點會係出事個陣就可以全軍上船，于禁就只係黎得切上高地。仲有你估曹仁好想衝出黎開無雙，襄陽個時已經就糧盡，于禁援軍被破，唔激勵下軍心可能有人開城投降

2.襄樊？宛城？孫權連江夏郡都唔可以全有，只係得一部分荊州
劉備一直都話曹操挾帝自重，咁樣北上救駕迎天子於舊都有咩問題
曹操有決心撒去河北幾時都去得，只不過將豫徐青兗四州之地留俾孫劉，曹魏仲可以係三國國力稱首。加上曹操身體唔好，玩下手死埋仲可以睇諸子爭位，做埋袁紹2.0
係關羽北伐個時時機咪變左，曹仁困守孤城援軍被俘，呢個時候曹魏仲點集中精力應對合肥防線。大勢上曹魏係佔優，但係劉關都可以打返局部優勢，孫權連讓半臂既曹魏都無信心挑戰，不如留返係江東打飛機。江東人係無左隻手定係弱智，項羽可以帶江東子弟爭天下、孫策打算奇襲許城，到左孫權就係陸戰必敗

3.咁取三郡個陣孫權用左咩藉口，要藉口既話取湘關米已經得。做柒野俾人屌仲可以FF設局成功，被曹操知道孫吳咁on9一定笑佢無人。
糜芳叛變呢個問題好多人講，但其實關羽個處理手法我唔覺有大問題。睇過有大陸人腦補話糜芳回易孫吳被人捉到痛腳。我無質疑過呂蒙既處理手法，只係唔係你講到關羽"人心盡失"，江陵"喜迎王師"既情況

後出師表都提到無論將領精兵都係四方之精銳，時間一長曹魏優勢就越大。唔壯大孫吳實力拉曹魏落黎，點做到三國鼎立

你知唔知曹操要處死楊修
一人一口酥

關楊修咩事
佢死好正常，傻鳩一隻

gag黎
話荀彧見到個空食盒自盡，楊修又試過偷食.....

我終於get到你講咩

關羽一支孤軍，引到曹軍主力盡出
被打退係正常，但漢水在手，任你兵力幾多都只可以隔岸觀火

1
于禁嘅人馬係地面戰部隊上船渡江
步/騎 唔係水軍編制

《吳主傳》：會漢水暴起，羽以舟兵盡虜禁等步騎三萬送江陵，惟城未拔。

2
有幾失敗呀
赤壁之後基本上江南係劉備控制住
南郡 江陵 半個長沙 武陵 桂陽
吳之所以咁大方讓出2.5個郡
長沙都分一半
你估真係做孫夫人啲嫁妝咩
今日讓出就係預咗日後回收

因為當時劉備如果保持流浪
曹操勢大 而南邊仲有士燮為患
孫權獨力難支
所以借俾劉備掌控荊州腹地
玩「育成劉備」拒曹操
自己平定士燮
時機成熟再回收
劉備既然決定唔還荊州再入蜀
孫權就一定會反面

況且俾關羽打到入襄樊
再當你打敗埋徐晃張遼（雖然無可能）
打得贏都已經係強弩之末
只係長江以北漢水之間咁細嘅範圍
面對曹操嘅主力
你攞到江邊係唔夠
要有漢中有主力去配合
打到上去南陽先可以穩陣

睇結果 樊城之戰後
曹操保得住襄樊 其他讓晒俾吳去收割
孫權終於可以收復南郡武陵零陵
係最好不過

至於你話劉備可以共享長江天險
輕易入荊州
大佬
俾你直入夷陵都係輸到仆街喎

3
東拒劉備，北抗曹操 係完全做到
往後 夷陵 濡須口 都係一直突破唔到
吳嘅長江保本策略係完全work

咁佢點解咁勁又避而不戰先? 就係因為佢知唔夠打先龜縮，用兵咁威又料事如神又點解會害死張郃?

佢地又點估到三國變一國
再由一個小學生去掌控

乜?

佢唔係親身去去補牆會比人係山到圍到走唔到? 會比黃忠斬死?

作為一軍之將，死得好戇尻
定軍山仲要戰略重位

關係到衰性格衰人事關係的所有野係同一次事件入面一齊爆炸
抵死 或者 講天要佢死

做好小小或者都可以全身而退

之前研究過子午谷奇謀，睇返正史同地理，發現有樣野史學家無講過...如果真係事實，子午谷策係100%不可行

的確，補牆補到死左真係ON99

唔講荊州問題 太麻煩 只講孫權打荊州呢個問題
我明白孫權點解想郁關羽，但我唔認為打關羽 / 搶荊州係明智選擇
首先要問既係點解要打荊州，點解由魯肅周瑜起孫吳咁想打荊州？
咁要翻翻去榻上對，榻上對講既其實唔單止係打荊州，而係「竟長江所極，據而有之」

而睇翻孫權方係偷襲前後既一連串舉動，可以見到其實呂蒙係想做翻榻上對，將益州（最壞情況都要拎到永安）搶埋到手
好多人話拎荊州係為左防禦長江上游既攻擊，其實就係諗唔到呢點同無睇書，因為單拎荊州唔通就唔洗防範益州既攻擊咩？呂蒙傳都提到「潘璋住白帝」，所以呂蒙既計劃係全取荊益（at least 永安）
仲未完，呂蒙要拎唔單止劉備統治既荊州，仲想拎埋襄陽，由呂蒙傳果句「蒙為國家前據襄陽」睇到

所以呂蒙既ideal plan係好完美，亦都係最理想同既情況。但問題係最理想既情況同時亦係最難達成既情況。永安唔洗講，陸抗示範左有幾難攻。至於襄陽，先唔講首先係曹操地盤佢會唔會比你，曹仁徹走後孫權係短暫拎到，但又被曹丕好快打走。去到最後，孫權只拎到江陵。而只拎江陵係毫無意義，無襄陽永安，下場就係洞口之戰，比朱桓係濡須開外掛，但曹仁依然包圍濡須，洞口曹魏方略勝一籌，江陵就比人包到實一實，不過係大疫先令孫權逃過一劫，如果有襄陽，上面既一切都唔會發生，呂蒙本身當然都想要襄陽，但做到咩？

配合埋孫權奇怪既外交動向，首先你要期望曹丕讓襄陽出黎已經係異想天開，夷陵後又同曹丕反面，無力攻永安，然後最尾同埋蜀漢和好，咁搞一大輪根本無用

最重要係，只要曹操一日未亡，劉備都唔會係曹操主要敵人，聯合主要敵人打擊次要敵人已經係最基本既戰略錯誤，背刺劉備其實就係宣告孫劉攬炒（當然呂蒙係想據長江之極，姐係可能滅埋劉備，但都係果句，做到咩？）

咁孫權拎到荊州既好處有咩？如果話係防範上游攻擊，除左前面講左蜀漢照樣係上游，而且孫劉再次同盟，咁就根本防都唔洗防。如果話荊州資源，荊州本身都唔係有錢地方

唔想俾劉備做大
東吳想係江東守一世既話，最大敵人反而係劉備

1因為你話「咩叫極度幸運」
即係你覺得水淹七軍
突然暴雨降臨都唔撚係幸運

你估曹仁于禁有得睇天文台咩
佢地點知的？
唔係關羽話想今日落雨就落雨嫁

于禁部隊被洪水包圍
上晒山頭得個企字

蔣濟、司馬懿：「禁等為水所沒，非戰守之所失。」（《晉書·宣帝紀》、《三國志·魏志十四·蔣濟傳》）

水淹七軍 關羽係有派船去圍堵于禁軍
但係其實關羽唔洗點打就贏咗
只係部分人仍然奮力抵抗
龐德打到身邊得幾丁人都仲未放棄
大軍一早投晒降保人頭啦

你以為真係關羽實力打返黎
落大雨執雞咋

曹仁就係水浸到有瘟疫
糧到就快用盡
啲人要拆啲木板黎做木筏
都仲可以守到最後
關羽根本就天都幫埋你開水災
佔盡優勢都打唔入

咁如果無天氣加持你點打？
打完曹仁 仲有徐晃張遼

2

就係因為劉備變咗流浪軍
所以孫權分地幫佢穩住陣腳
育成劉備黎擋曹操
佢自己要平地士燮 同埋江東地方叛亂
之後蜀入益州有毛有翼
仲話「憑自己實力借荊州，點解要還」
咁孫權就更加要等待執雞嘅機會
借曹操之力去收復荊州
有咩問題

站在正常人角度 佢一定捨難取易
先佔據荊州增加實力
再收拾較細嘅敵人
曹操係Final Boss當然等到自己夠強先去挑戰
點會未有荊州之下就打算同曹操Total War

個問題係關羽無得到上庸嘅支援
佢打樊城已經谷極都唔入
就算打得贏 之後都有排整頓
援軍一到佢仲點頂
所以短期內攻唔入許昌
要由漢中派出主力兩路夾擊

況且你攻得快定係人地搬天子快？
結果俾你一路打到許昌 天子都搬咗上去鄴啦
結果就係要過黃河先郁到曹操嘅主力

孫權就係試過去合肥先知
北上玩地面戰根本唔夠曹軍打
張遼咁少兵都可以無雙
仲要加建新城你仲邊有得打
掉轉曹軍一落濡須口就輸
大家邊個出兵都輸到仆街
咁咪索性唔打囉 就係咁簡單

3
取三郡就係叫你還地 唔還就會打
點樣叫做「做柒嘢」？

外交同人事都好 都係關羽對人態度問題導致自己嘅結局

《典略》曰：羽圍樊，權遣使求助之，敕使莫速進，又遣主簿先致命於羽。羽忿其淹遲，又自已得于禁等，乃罵曰：「鰂子敢爾，如使樊城拔，吾不能滅汝邪！」權聞之，知其輕己，偽手書以謝羽，許以自往。臣松之以為荊、吳雖外睦，而內相猜防，故權之襲羽，潛師密發。

你自己諗吓
孫權都放低成見話想幫你 你就見形勢大好
話人黎得太遲 仲屌人一鑊

咁即係宣接宣戰
唔打你就奇

南郡太守麋芳在江陵，將軍士仁屯公安，素皆嫌羽輕己。

手下反叛都係同樣係佢態度問題所致
國舅都頂你唔順 你就知咩事

至於民心方面
正常情況戰亂嘅世代
敵人攻入入你屋企
理應會做成人民對敵方反感同不信任

點解民心咁快歸向呂蒙
因為人地做得好過你囉

咪又係無作為

本身會假設對面將領會走人已經係唔可行啦
咁浮動嘅變數 點說服人比你出兵去做奇襲

點解佢代表正氣。義氣

乜關公有結婚生仔咩

燎原火

根本係想經荊州入蜀

蜀國一定要同東吳聯手打大佬先係上策
而且唔博到盡就只會俾魏繼續坐大

相反吳國係唔需要靠蜀國黎自保
唔一定要聯手

蜀要求存
吳就可進可退
理念完全唔同

而魏同吳都係一樣
打算先易後難
打咗最易嘅蜀

由晉先蜀後吳嘅統一路線
大概可以知度魏國嘅國力幾大都好
唔先入益州好難伐吳
因為過長江真係玩命

掉返轉東吳原本只可以保持守勢
北伐一定搞唔掂
死谷合肥一點 根本打唔入

如果先入益州
就可以拉長魏條防線
容易尋求突破

我都好認同攻到襄陽
無其他地方互成犄角根本獨力難支

魏/吳 邊個入到蜀就可以贏到
否則繼續疆持
所以晉唔先入蜀
好難輕易唔到吳

重申一次
于禁只有步/騎 唔係水軍 唔該你
陸軍要過河唔代表係會變水軍

《吳主傳》：會漢水暴起，羽以舟兵盡虜禁等步騎三萬送江陵，惟城未拔。

徐晃嘅臨時出擊
更加無時間備船

吾用兵三十餘年，及所聞古之善用兵者，未有長驅徑入敵圍者也。
長驅直入 驅係騎兵唔係水軍

羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

關羽親自帶步/騎出擊 騎兵呀 打緊地面戰呀OK?

羽遂撤圍退，然舟船猶據沔水，襄陽隔絕不通。

「然舟船猶據沔水」係講緊關羽啲船仲喺漢水
即係得關羽有船 徐晃無，
所以先同曹仁隔絕會合唔到
本身無水軍 何來輸晒啲水軍

曹操

聯姻呢個問題
作為義弟兼下屬
唔落力啲屌柒權仔
劉備喺益州都唔放心啦

Ching 蜀強過魏都講得出？
田又冇 勁過魏一早打爆人啦

唔係 係徐晃聲東擊西 扮打佢本陣
引到關羽親自經兵出擊 俾徐晃擊退
之後徐晃承勝追擊 直衝入關羽圍城部隊內
但係水未退 關羽有船徐晃無
所以徐晃同曹但會合唔到

上面果位巴打解錯晒 Wiki 先正確
包圍襄樊的關羽與曹魏援軍徐晃交戰，接連遭到擊敗，降劉備的荊州刺史胡修、南鄉郡長戰死，時為閏十月初九（12月3日）[7][8]。但關羽有船而徐晃沒有⋯⋯

咪玩點會做臭個朵殺兄弟

呂布戰神呢？

岳飛

好明顯就係推張郃去死啦，少一個曹家心腹大將對司馬家不知幾有利況且司馬打諸葛根本就無取勝誘因，諸葛亮越長命對佢係魏國權位越有利千里請戰就好明顯玩緊計謀壓住班部下，你連司馬懿個盤算係點、係魏國面對緊咩權鬥都唔知剩係識計較一兩場戰役得失好難同你討論

典韋·

我都廢事解釋咁多，建議你可以睇下「大軍師司馬懿虎嘯龍吟」呢套劇，完美解釋點解佢要龜縮同推張郃去死

因為無左孔明呢個敵人 曹氏就唔需要司馬氏 可以殺哂佢地免佢坐大

佢隻赤兔都比我騎緊 你話呢

見到許豬縮撚左啦

魏：

曹操
五子良將
夏侯淵
曹仁
曹真
司馬懿
鄧艾

蜀：

關羽
魏延
諸葛亮
姜維

吳：
四都督(魯肅唔sure)
程普
孫堅
孫策
徐盛
丁奉
陸抗

兔死狗烹，咁簡單嘅道理
張郃曹魏三朝老將，不為司馬家所用就當然要揾機會乾手淨腳推佢去死啦

鄧艾---頂住姜維北伐,滅蜀功臣

曹植係咪溝女王？

有撚縮，打撚到許豬都大讚 馬超

打仗淨係打死一家
叫第二個敵人等陣先咁搞笑

佢地係武夫一名
講緊打仗一定係有智有謀果班先係叫得上勁
周喻唔係咁自大 佢其實都好勁

係關羽唔投降，孫權斬，你係咪睇咗大陸劇三國？

其後太祖與遂、超等單馬會語，左右皆不得從，唯將褚。超負其力，陰欲前突太祖，素聞褚勇，疑從騎是褚。乃問太祖曰：「公有虎侯者安在？」太祖顧指褚，褚瞋目盼之。超不敢動，乃各罷。

你當毛主席流㗎

許豬點死

你不如話劉禪在下一盤很大的棋啦正史根本冇講過司馬係有心打輸 咪ff咁多啦

劉禪唔同司馬2喎

咪話可能ban錯 不過歷史無如果

魏延咁有經驗

佢諗得呢條計自然唔覺得係送頭啦

正史周喻好謙虛 大忙人來
邊得閒記仇

睇少d小說

衰性格打架好勁
不過囂張同唔尊重人
呢d人永遠唔會合作同有機會就出賣你
邊個敢重用

張遼已經勁過啦

XX咁有經驗
佢諗得呢條計自然唔覺得係失敗啦
典型老屎忽諗法
持住自己過往經驗導致過份自信
無視自己條計可能性過低，對手要突然全部失智犯錯
一個將大部份成功因素寄托去他人身上計劃
點可能說服上司

仲有用你個講法
諸葛亮咁有經驗
佢ban得呢條計自然覺得係送頭啦

長安係糜芳士仁守就話有機會姐

咁孔明咪又係覺得自己有經驗先ban
歷史無如果先判斷唔到邊個錯

滅蜀唔洗偷陰平都得啦
搞到鍾會大軍食哂白果冇功立，仲要攬哂d功勞上身惹禍上身

最勁陸遜

背盟殺友係遲早的事，利益行先，孫大帝係合肥又俾人打到仆街，冇邊條路可以行，打荊州戰略上係岩，江東練唔到步兵/騎兵，淨防守幾十年後一定俾人吞左

偷荊州呢樣野周瑜都想做，只係後事孫大帝處理得差，呂蒙當眾斬關，第二號人物，同宣戰冇分別。睇下人地呂布偷徐州都唔會殺關張啦； 仲有曹操都識扮野稱關做荊王

周魚

關羽咁輸法同許攸投奔曹操，燒烏巢一樣，一下搞到袁紹輸哂D身家

下，咁仲衰過用演義講歷史

所以我將孫仲謀同劉襌同LEVEL，咩都唔做，但又咁鬼長命

咁打仗唔係你搞點前面就算喎，我唔肯定記得清唔清楚，但係理論上你孫劉聯盟嘅合作在於曹魏嘅威脅大。但係你劉備嗰陣好似喺漢中大戰反而打贏咗曹操，已經有理由令孫權開始猜忌。 你變得咁鬼死勁荊州已經凍過水，對孫權呢個好難攞返。仲要關羽嗰陣，不嬲得罪咗東吳。東吳唔襯你依家同曹魏交戰緊嘅時候打你，唔通等你打贏先打你咩

曹操水攻圍攻，打擊軍心，手下反呂布投降

關羽有留兵防東吳，不過聽到呂蒙病重先調埋守軍上前線。

事後呂蒙又真係平荊後就死左，咁相信佢病重唔係錯誤既情報，只係估唔到呂蒙病到五顏六色都會出兵偷襲啫

孫權只係個屎忽鬼
佢除左怕死先打贏赤壁外成世做過乜
就算吳蜀合併都無能力同曹魏對抗

贏 d 2 打 6 吹到大一大
輸就話司馬懿係陰謀論突登輸
對諸葛亮打成咁就唔應該計較一兩場
咁你玩哂啦

唔防盟友先on9，講就講盟友，唔插你一刀算偷笑，利益面前親情都要利用啦，曹操自己都用老豆死打徐州，協天子以令諸候。

劉備自己都比呂布偷徐州，唔識提防同用人係劉備的錯

吳國廢同仆街就大家都知，唔係孫權不思進取淨係想偏安，吳國D內政麻麻，地方土豪牽制，佢食撚完荊州又擺唔到最重要D荊北，陸遜領軍前又死左堆主力， 合肥又比人打到仆街/吳國有陸遜防守勁，但打就好燃廢

但人係短視，江東發展好過益州好多； 益州冇咩資源

官方答案係諸葛亮

by 唐朝武廟

無記錯三國誌大戰入面佢張卡既朵都係叫守城的名君

即係串緊佢守業就ok, 但唔好旨意佢可以擴充到
不過佢搞內政其實係咪真係有三國誌入面既數值（好似有80幾90）咁出色？

所以諸葛亮咪一直勸劉備為北伐顧大局，心知孫權呢條蛋散淨係想攞荊州，無心合作打曹操，因為自己又冇能力攻打曹魏

因為關羽嘅死更加情緒帶動、意氣用事東討

用電視劇嚟撐自己觀點 唔爭在用埋火鳳燎原啦
啲司馬撚都唔怕笑死人

發展中國南方同搞海上貿易好似幾掂所以佢內政(經濟發展部分)應該幾OK

關羽咸濕仔嚟食大嫂月下識貂嬋見佢成日面紅都知色心重

佢佢仲有同人妻曹爭人妻，不過衰左

1.咁問曹魏水軍去向
2.結果論守到江陵就話佢戰略成功完全係倒果為因
劉備東征，孫權嚇到要割地，又要向曹魏稱臣，兵力上面對劉備亦無任何優勢，長江上游喺劉備手
劉備東征就係行到去夷陵打，天險何在？
曹操圍江陵都幾次，冇疫症退兵江陸能守乎？
多次俾人兵臨城下，長江天險發揮咗作用？

孫權佔荊州咁耐，捱打咁耐，東線亦再無力北上
劉備佔荊州時，孫權西線從無戰事

呂蒙一個後起之人，執返魯肅過時榻上策出黎用，唔識因時制宜，可算最失敗戰略

呢個真
赤壁都係死到臨頭 佢都仲要開哂會問人打定降
你想一個咁既君主可以有幾進取

1.點解大雨只影響曹冇影響劉？大雨只淋曹軍乎？關羽未卜先知預備定水軍，抑或鎮守襄樊漢水要地嘅曹營冇水軍？

2.劉備係流浪軍？接收劉奇荊州水師，坐鎮江夏被無視乎？聯軍抗曹時，關羽水師被無視？
周瑜圍攻江陵一年，借咗張飛去用，同時關羽孤軍絕北道一年，冇關羽周瑜可以圍江陵一年？

曹軍南征輸親都係瘟疫，非孫家以力抗敵

民心呢樣嘢就更好笑，唔通又話劉備入荊時冇反抗因為民心所向？

張郃啦應該

孫權目光短淺，守業仲算唔錯
可惜信咗呂蒙個傻尻，東守劉備，北抗曹操，全據長江，可笑
成世人都未全據到長江
只吞到同為盟友嘅荊州領地

借唔洗還？

因為冇咗荊州，隆中對就失敗咗
本身隆中對就係要西線東線輪流/同時出擊
可借荊州一入吳手，就永遠捱打
荊在關羽手，仲可以殺到去中原
荊在吳手，只有俾人兵臨城下，靠好彩瘟疫保命

借咗南郡咋大佬

益洲無咩用 易守難攻 即係未開發區
主要地埋位置上有漢中漢水做交通輸鈕

其實吳國打荊州係唯一一條生路
佢唔可能打到合肥條線
因為如果打合肥的話佢要面對o既係魏國o既騎兵
而吳國一向都冇咩戰馬供應, 就算有都係同遼東o個邊買
就算今日拎到合肥, 聽日佢要用更多兵力去守住呢到
完全係得不償失

項羽唔係家道中落

孫策其實無guts 打曹操 俾郭嘉批中先俾曹操打爆呂布
最康係曹操係佢眼中同巖白虎個批差好多級
對比中原個陣勢 江東係小雞黎 放隻麻鷹當然大殺四方

荊州係放水師 佢地易守 可攻點亦多 但東吳只能出合肥 一地一早重兵 所以東吳咁想要荆州 只要係想要漢中多州木攻擊線

霸長江係周魯二分天下
赤壁後都變左三分
孫權打唔入合淝先偷襲盟友
本身諸葛都無預個垃圾政權幫到手
邊估到短視到打盟友

如果放一個有少少外交手腕o既人幫手留荊州的話
分分鐘唔會搞到咁
最衰孔明入左西蜀
不過可能都係天意

不過吳國本身係行部曲制
呢個制度令佢地唔會太進取
但人地一攻埋黎就即刻團結到
所以點解吳國打防反咁叻

從何得知佢無膽打曹操

佢英年早逝 凳都未坐暖就死鬼左

當時有邊個威攝力同關羽差唔多 又有外交手段

要知道佢放關羽係荊州係隨時出兵夾擊曹軍

所謂「正史」係邊個寫，記載得幾多野？有幾多限制？陳壽寫歷史唔通識飛天遁地係戰場做採訪？合理解讀咪得

所以咪話如果有孔明o係到會好好多
龐士元死真係唔好彩

又話得臥龍鳳雛，得天下，點知兩件都比劉備整死晒

關平？

咁打荊州只拎到江陵都係一樣
曹魏南征只要塞住荊揚之間要道就可以斷開兩邊，見諸葛誕起兵
而且守江必江淮，合肥點會無用?

但問題係假如吳國找到合肥
但魏國必然會用佢o既鐵騎拎番
吳國係咪真係有能力抵擋魏國o的騎兵
我認為好難
合肥地理位置係有用
但都要你有能力守住先得

因為孫權廢囉
同守江陵點解關羽仲有力北伐？

關羽>>>張遼

打成點呀？講到司馬比人打到豬頭丟城失地咁
無人話諸葛亮廢喎，拎細國資源同魏國五五波係勁呀，咁但係主題係講帶兵最勁就緊係用一生事蹟評價啦，事實就係抗吳蜀平孟達滅遼東，司馬懿一生都係戰績標炳，單計一兩場戰役勝負黎評價咪就係徐榮勁過孫堅同曹操囉曹操係赤壁拎幾十萬人都輸肯定係三國最垃圾啦
諸葛亮北伐都有失利嘅戰役啦，唔通又拎出黎講？而且佢出山後直到平定南蠻前都無咩戰功，呢個都係事實，如果係打仗天下第一，劉備就一早拎佢黎當韓信用啦

以你個邏輯其實邊個都無得打
吳蜀都無戰馬
打邊個城都會比魏騎拎返

個問題咪就呂蒙根本入唔到蜀，諗個完美既計劃但做唔到有咩意思？

但套劇既立場係幾真
即司馬2做既野都係忍到曹家既人死晒
之後奪權
諸葛亮死左, 蜀國滅左
對司馬2無任何好處

史書上面寫到威震華夏呢 4 個字就知當時人點睇, 係依家d 人過分解讀同上帝視覺

所以好難同你哋討論，我觀點係推張郃去死，你哋就問點解害死張郃，點討論呀？咪叫你哋睇劇算囉解釋咁多托咩

點解?
孫權打荊州前基本上個個注意力都係關羽到
張遼夏侯惇去晒幫襄樊
曹操考慮要遷都，咁惡劣既情況下你估曹操要打走屋企門口既關羽先定係遠啲既孫權先？關羽既威脅一日未解除，曹操根本唔得閒去理合肥
孫權大把時間備戰
照你咁講，你打邊到落黎都會比人拎翻架啦，咁仲打黎做咩
唔洗講咩荊州有長江，水軍有優勢啲，徐淮一樣需要水軍

一方守將同對面有親, 跟本就係大伏黎, 做法正確

問題就係將司馬懿睇得太高
一出黎打工就想食左人間公司，用下腦都知無可能

諗多左, 後尾已經無力, 都係要退, 最多最多係打曬荊北

套劇個觀點一早有好多人講過分析過啦，係鬼佢原創咩咁難得有人拍做劇，你哋花時間去睇劇好過我晒時間答你點解要推張郃去死同對諸葛要打龜縮啦

司馬家從來唔係獨大
就算司馬炎統一稱帝
佢最多都係攞一兩個冇腦嘅人祭旗
只要唔過份佢都唔理
司馬懿之所以要吞曹家
係因為曹魏逐漸要拋棄呢班傳統大族
改去將大權鞏固落曹爽背後一班新興豪門
所以唯有自己做主動去奪權

純睇劇角度，咁套劇又無一開波就話佢想吞人間公司，只係做嘅一切都係為保護家族姐，但佢點估到魏明帝咁早死同之後老年都繼續畀曹爽逼害丫逼於無奈先要起事姐已經到咗唔係曹氏死就司馬亡嘅境地

點會冇guts，你陰襲許都就預咗遲早要同曹操打

孫策真係死得太早

三國時代依家蘇北，安徽一帶都仲係沼澤黎

1.戰爭雙方都要面對信息不對稱既情況，無一方可以掌控所有信息。所以統帥先要作好準備應對各種情況末慮勝先慮敗
而且天氣係有可預支既因素同埋當地歷史可以參考，唔係既話天文台同通勝點解存在
于禁末必可以知水位上漲，但佢可以將營地扎於高處黎避免
我唔知你點解咁強調關羽執雞。你係唔係巴塞fans要華麗足球贏先計數，戰爭入面兩個集團統帥為左勝利當然要用盡所有因素。于禁犯錯無做好準備，咁關羽打贏咪係表現好個邊

2.你搞清楚先後未，劉備先有荊南四郡江夏一部後有借南郡，何來流浪軍之說。孫權係法理定掌控上都未試過全據荊州，點將唔係自己既野"借"比人，我可唔可以借你老母比你
三足鼎立係要有一方實力唔好太強打破平衡，孫權得殘缺荊州抽走左蜀既實力。魏蜀壓境個陣孫權用咩黎頂
關羽唔洗孤身挑贏魏，就算係襄樊僵持，消耗魏既物資用偏師拖住魏既大軍，比劉孫係西東有更大既操作空間，係戰略上已經夠。盡棄河南之地，失去土地人口比孫吳，曹魏仲係國力上佔上風

3.裴松之都唔buy呢套，孫權係有誠意點會調兵都收收埋埋。南郡人心不服又可以點，關羽被魏軍追擊，孫吳又偷左家。除左敢怒不敢言仲可以做咩，係唔係唔打巷戰打到睢陽咁全城皆亡，就係關羽失德人心歸吳

我唔係話佢冇搞關係係做得岩
而係攻樊城唔可以就咁講係送頭
如果知道落大雨會水浸先出兵去打
個先機已經冇左仲點可以圍困曹仁
東吳係咪會背後隊一刀係後話
但咁大機會唔襯魏未回氣再隊一刀 仲想等到幾時

漢中個邊係山地
合肥係平原

佢個邏輯冇錯

無咩打成點
都係俾人割左 d 糧死左個縮將
俾佢等到李嚴出錯蜀國糧盡退兵
喺你嘅角度當然係養蜀自重同陰謀論唔計啦
既然係討論帶兵最勁我當然係睇重對同級對手表現多過對班 2 打 6
司馬懿除左對住班 2 打 6 仲有冇贏過其他同級對手
我無講過諸葛亮打仗第一
我提諸葛亮係因為正面對決司馬懿連諸葛亮都比唔上

所以司馬政變成功，本身係因為有極多大勢力人士支持
包括當時太后，當然班on9仔 事後都後悔

孫堅斬華雄都送比埋關羽

呢啲野無係演義出現咩？

其實諸葛亮同司馬懿就打左兩次，第四次北伐，司馬懿就主動打孔明，比佢打到死傷慘重；咁第五次就知唔夠打就守囉

咁都有司馬懿打手出現

你上面已經俾我駁晒因為你都唔熟書

1
因為曹軍無諗過會突然暴雨
于禁幾萬人只係諗過河
無諗過要水戰

你要識思考 識得分漢水同長江嘅分別
兩者規模差得好撚遠
如果過長江 就真係打水戰
漢水只你一條支流 要過江易過長江好多

于禁同徐晃係援軍好緊急咁跑出黎
根本無時間準備水戰用嘅大船
得啲基本過江嘅船仔

點同關羽本身進攻之前有準備好
所以得關羽有大舟
你上面亂改歷史屈鳩佢地輸水軍
人地根本無水軍

船要打仗前造
守軍當然無船啦
曹仁搵啲木板用黎做筏
其他援軍就無時間造船
你要起好啲大船要等到幾時先可以趕到

2 劉備一直都係流浪軍
去做平原相 賊仔都未打得贏
之後佢同呂布爭垃圾小沛
輸咗又去搵曹操收留
後來輸埋徐州就去搵袁紹
官渡收咗檔之後
又做劉表契弟去屯駐樊城 出新野暫時頂住曹軍
完咗就撤軍
劉表唔俾地佢發展驚佢坐大
長板掉埋啲仔女老婆走難
佢由輸徐州跟袁紹到呢刻佢都係無自己地盤

劉備打算到蒼梧投靠舊友吳巨，魯肅則說明孫權的意向和實力，陳說成敗關鍵，邀請劉備加盟孫權合力對抗曹操，而不是投靠力弱之人，勸說劉備與孫權連合，劉備聽後大甚歡悅。魯肅又告訴諸葛亮其與諸葛瑾是朋友，於是立即交為好友。[5]劉備和自漢水東下的關羽水軍會合，東渡漢水後遇到劉表長子江夏太守劉琦所部一萬餘人，一同退至夏口。

咩撚野座鎮江夏 要投靠吳巨

自己睇吳巨咩料

與劉備為舊識。原本的蒼梧太守史璜死後，劉表派遣吳巨代替。

你作為軍閥
有地會想低聲下氣去投靠一個郡太守仔？

漢元鼎六年（前111年）滅南越國，置蒼梧郡。其郡治在廣信縣（在今廣西梧州市或廣東封開縣）

望吓地圖就知有幾細

佢走難遇到劉崎加入一齊走難去武漢
你又亂改歷史 江夏唔係佢支配嘅

曹操南下，劉備南逃，另遣關羽乘數百艘船駛向江陵會合，但劉備於途中被曹操軍追至擊潰，幸而關羽軍駛至漢津，一同乘船至夏口。

而關羽水軍係長板走難嘅時候座船走嘅
係一樣無地盤嘅流浪部隊

就係因為落難所以
赤壁先有借荊州三郡

3
你睇睇濡須口兩次戰役
唔可以話淨係靠疫病

孫權輕舟去岸邊視察曹營

另外一次甘寧夜襲

〈《江表傳》曰：「曹公出濡須，號步騎四十萬，臨江飲馬。權率衆七萬應之，使寧領三千人爲前部督。權密勑寧，使夜入魏軍。寧乃選手下健兒百餘人，徑詣曹公營下，使拔鹿角，踰壘入營，斬得數十級。北軍驚駭鼓譟，舉火如星，寧已還入營，作鼓吹，稱萬歲。

相反
張遼消遙津一樣係吳軍水土不服 襯機突襲
點可以話淨係靠疫病
張遼開無雙唔洗實力？

所以按你班人嘅理論：
關羽贏天氣= 關羽發動水系技能
張遼/甘寧奇襲 = 對家病咗

4
劉備的確最叻無收買人心
荊州新降
曹操都未有時間去經營
就急住去打赤壁

所以分荊州嘅時候
民意當然唔支持曹操
你好似完全唔知
玩完無雙就以為自己識三國

1 佢係要盡快過河去樊城同曹仁
而唔起拉住一堆物資去遠足露營
援軍係趕急去 無時間造水戰船
得啲運兵船仔

關羽戰前有時間準備
于禁係臨時派去 無時間準備
係不戰而勝 對方被水圍困投降
自己睇正史 陳壽咁寫你無得駁
「禁等為水所沒，非戰守之所失。」（《晉書·宣帝紀》、《三國志·魏志十四·蔣濟傳》）

關羽唔洗打就贏咗
相反孫權想幫關羽
關羽心高氣傲 覺得自己已收服于禁 反正贏硬
孫權太遲

結果呢？係佢俾徐晃長驅直入

呢場戰役 攻又攻唔入樊城
荊州又丟失

佢係毫無得益 徐晃臨時組啲新丁去打都一樣連贏
咁都可以吹奏
呀sir拜關公拜到傻咗

2

長板走難後佢打算投靠蒼梧太守吳巨
有地你洗投靠一個郡長？

太長上面引咗文答咗

3
你分清楚先 咩野敢怒不敢言
你講嘅情況係戰敗返麥城 搬龍門搬到咁遠
講緊樊城之戰之前佢點對待吳國呀

佢處處聲大夾惡先係史實
屌走使者

收服于禁降兵後去搶吳國耀倉
點睇都係佢自己博屌

孫權出到聲幫關羽一齊打樊城
佢睇唔起人
「你咁遲黎 我都降服咗于禁啦」
仲恐嚇孫權 「我打完樊城就返後黎打柒你」

上面引過注文

好多野都俾三國演義美化
要加三國志先睇清 如赤壁都係曹軍水土不服
博望坡孔明未出山
打勝杖只因判斷落差 講決策郭嘉無敵
統率真係難講
日本德川家康算屈機 豐臣1on1 齊腳都輸
三國打仗記錄太小 真係硬碰硬就官渡 但規模好大人亦多
要選就張遼

冇孔明借東風，佢含得撚啦

1.
侯音、衛開等以宛叛，德將所領與曹仁共攻拔宛，斬音、開，遂南屯樊，討關羽
「龐德傳」

秋七月，治兵，遂西征劉備，九月，至長安。

冬十月，宛守將侯音等反，執南陽太守，劫略吏民，保宛。初，曹仁討關羽，屯樊城，是月使仁圍宛。
「魏書，武帝紀」

仁使左將軍于禁、立義將軍龐德等屯樊北。八月，大霖雨，漢水溢，平地數丈，于禁等七軍皆沒。
「資治通鑑,卷68」

到底關羽係北伐，定係防守還擊都未知
曹仁鎮守襄樊，如果關羽圍城前冇打過，就得返幾千兵馬都好神奇
咁關羽有所準備，齊水軍戰船，曹方咁多「名將」都冇準備？仲可以算係關羽好彩？

2.
亮曰：「豫州軍雖敗於長板，今戰士還者及關羽水軍精甲萬人，劉琦合江夏戰士亦不下萬人。

同期孫權派俾周瑜嘅兵馬都係得3萬，如果劉備係咁弱嘅流浪者，就唔會有資格聯孫權拒曹

劉備表劉琦為荊州刺史，引兵南徇四郡，武陵太守金旋、長沙太守韓玄、桂陽太守趙范、零陵太守劉度皆降。廬江營帥雷緒率部曲數萬口歸備。備以諸葛亮為軍師中郎將，使督零陵、桂陽、長沙三郡，調其賦稅以充軍實；以偏將軍趙雲領桂陽太守。

成個荊南都係打返黎，借你老母？

周瑜攻曹仁歲餘，所殺傷甚眾，仁委城走。權以瑜領南郡太守，屯據江陵；程普領江夏太守，治沙羨；呂范領彭澤太守；呂蒙領尋陽令。劉備表權行車騎將軍，領徐州牧。會劉琦卒，權以備領荊州牧，周瑜分南岸地以給備。備立營於油口，改名公安。權以妹妻備。妹才捷剛猛，有諸兄風，侍婢百餘人，皆執刀侍立，備每入，心常凜凜。

借個南郡還荊南？真好笑

3.乜原來曹軍退兵因為甘寧夜襲？

真係笑撚死，曹仁經營襄樊咁多年
最後水軍又冇，兵又得幾千俾人圍？
得關羽有時間有機會準備水軍

唔該真係收收埋先，連無雙入面做主角都成日輸

其實能夠善用天文地理
仲不戰而屈人之兵
應該係用兵最高境界先岩
唔係硬碰硬先計贏嘅
人地計到你計唔到嘅野
咪就係關羽技高一籌

韓信當年靠用水都唔知贏左幾多場
唔洗點打都收人皮
唔通又話佢含金量低，-6咩

1
的確係幸運
因為無得控制天氣
大雨確係好彩過好彩
有大雨都打唔贏樊城
無雨更加無得打

你引啲文係同佢嘅戰果無任何關係

結果攻又攻唔入樊城
俾徐晃打到一仆一碌
後面又俾呂蒙搞
事實就係偷雞唔到食妰米
仲要一次輸晒之前咁辛苦先得到嘅荊州
一舖清袋都要俾你地班呀sir吹奏？

事實就係援軍同城內都無戰船可用
陳壽咁講你駁乜鳩

2
佢就係出晒名嘅流浪軍

你全個勢力先可以籌到一萬人
人地一個周瑜已經有3萬
你數手指都唔識數？
人地一個部將嘅兵力已經大你全勢力三倍

至於荊州
你自己可以睇地圖去學習吓
我唔介意指撚住幅圖教鳩你

記住俾人丟去新野做爛頭卒
其實唔係佢自己地盤
劉表驚佢會發圍 所以只係俾佢擋曹操

江夏係劉表地頭而唔係佢地盤

當時荊州牧劉表病死，劉表次子劉琮及其母蔡氏其舅蔡瑁因仇視劉備而投降曹操。魯肅到荊州之前劉備被曹操打敗，荊州已經落入曹操之手，劉備南渡長江，魯肅與他相遇詢問去向，劉備打算到蒼梧投靠朋友吳巨，魯肅則說明孫權的意向和實力，邀請劉備加盟孫權共同對抗曹操，而不是投靠力弱的人。

我上面引咗文 佢的確係長板執返條命

打赤壁之前佢係乜撚地都無
只係有江夏劉琦支持 撤退去夏口
仲淪落到要去搵郡長級嘅吳巨
你有兵力點會搵啲咁嘅地方太守仔去救自己
係魯肅叫佢搵孫權合作

打完赤壁（208年）之後就
先係一齊分豬肉嘅時間
劉備呢刻先開始借兵借地入江南四郡
赤壁之戰前 佢根本無本錢

建安十四年（209年），曹仁周瑜爭南郡。
而劉備以張飛和一千人向周瑜換取二千名江東兵，轉攻長沙、桂陽、武陵、零陵荊南四郡。

連2000兵都係用按咗張飛做抵押借返黎
咩撚嘢萬人大軍幾千人佢都無啦

而關羽斷北道失敗，被曹仁成功撤出南郡。孫權陣營等人攻下南郡，轉戰平定了荊州，將勢力延伸到荊南四郡[12]。

呀sir 你地日日拜嘅關公
連執雞都執唔到
正史曹仁同遊戲係兩回事

江表傳

權表劉備為荊州牧，之後劉備向周瑜借地，周瑜分南岸地給劉備，後劉備將南岸地一處地油江口改名為公安。周泰當時屯兵在公安附近的岑，劉備嫌地少無法容納人馬，親自到京口見孫權借荊州數郡（南郡、長沙、武陵、零陵、桂陽）並督領荊州[18]。

睇唔睇到個借字呀

程普傳

周瑜和呂範知道劉備到京城提議軟禁他，而魯肅建議孫權借荊州給劉備。但是，在伐蜀的途中周瑜病逝，程普代領為南郡太守。按周瑜遺言孫權任命魯肅接替其職務，孫權此時將長沙郡分為漢昌，以魯肅為漢昌太守屯駐陸口[19]，後來採納魯肅建議借荊州（南郡、長沙、武陵、桂陽、零陵）給劉備，程普還領江夏太守[20]。

你真係唔識個喎

甘寧夜襲你又唔撚讀書

濡須口打咗兩次 其中一次係甘寧襲擊曹營

注《江表傳》曰：
「曹公出濡須，號步騎四十萬，臨江飲馬。權率衆七萬應之，使寧領三千人爲前部督。權密勑寧，使夜入魏軍。寧乃選手下健兒百餘人，徑詣曹公營下，使拔鹿角，踰壘入營，斬得數十級。北軍驚駭鼓譟，舉火如星，寧已還入營，作鼓吹，稱萬歲。

關羽絕北道係成功

樊城對岸有襄陽
佢平時唔南下要咩撚嘢水軍呢

技高一籌會俾徐晃長驅直入

佢就技高一籌有天時地利都攻唔入曹仁
仲一舖清袋倒輸成個江南

咁撚樣一次敗晒家
除咗水侵執到于禁就係咩都做唔到

張遼果場真係逆風局

順風多資源贏就好應該者

張遼逆風局贏就真係神

五子黎講
首推張遼徐晃

至於關羽統率力方面
就真係吹得太大
佢根本無勁過

羊祜 陸抗

曹仁屯樊城一直都無南下
自然唔會用到水軍
因為佢只係需要擋住敵人北上嘅攔路虎
佢都唔撚過長江 水咩軍呀

于禁徐晃更加無水軍

網球總決賽
對方選手係祖高域
佢中咗武肺退賽
你不戰而勝 自動捧獎盃

咁樣叫球技最高境界？

佢可以善用天文地理黎打仗
就係佢本事

做大將軍統領咁多士兵
連地形天氣都無留意
學咩人講打杖?

水淹七軍可比赤壁火攻

斬顏良已經係一等一猛將先做到
仲可以以少勝多

圍到魏國第一大將曹仁要不斷要求增援
逼到張遼徐晃曹操都要一齊帶兵去救

當初周瑜打無援兵既曹仁打左幾撚耐
如果曹仁無援軍, 無于禁龐德幫佢
一早死左

擅用天文地理 等運到

你知唔知咩叫水計？
好似圍下邳城
你荀攸叫人起個堤壩集水
一嘢落閘滲人全家果啲先叫用天文地理野仗

關羽做嘅嘢就只係
見于禁成班人水滲走唔到
先去派船圍佢
佢無做過任何水攻需要事工
佢只係自動勝利

點留意睇天氣預報？
漢朝呀屌你老母

可比赤壁火攻
草船要自已派去撞人
火都係要自己點
黃蓋就真係智取

關羽只係咁啱見到水滲于禁全軍企撚咗上山
所以自動贏咗

你起堤壩滲人果啲先叫水攻

八月九月係雨季
你唔係唔知下ma?

可唔可以解釋點解俾人浸輸既唔係關羽係于禁??

已經唔係有機咁簡單

輕鬆禪聯

你唔好傻啦 係暴雨先會令于禁曹仁都被圍困

除非你可以證明關羽可以操控天氣
否則都係唔撚關佢事 佢不戰而勝收服于禁
樊城攻唔入仲失荊州全盤
又俾徐晃秒咗 贏咗啲咩？

樊城去到有瘟疫 無彈無糧
關羽都攻唔入 無雨更加無得打

徐晃用臨時組織嘅新兵未一齊訓練過
都連戰連勝 長驅直入

關羽攻人唔入輸埋自己地盤
睇唔起無名新仔陸遜
俾人一舖清袋

叻啦叻啦

斬到顏良係佢代表有武力
白馬斬到一員將領
但係對官渡大戰成個大局係無咩影響
顏良文醜死晒
曹操咪一樣係唔夠袁紹打
等許攸送禮

將領唔係淨係識衝識打就有用
打仗係要用腦
要指揮同謀略

講統率你就俾徐晃撚狗咁撚
有咩用

呢個就好睇個人觀點
我覺得創造機會同利用機會
一樣都係行軍作戰能力

關羽係食正臨時應變比于禁好
于禁有冇水軍其實唔係重點
重點係佢放咗個破綻俾人利用
至少關羽唔會令自己部隊雨季下陷入困境

不過我就唔覺得關羽係三國領軍打仗最強
只係三國頂尖嗰批，未到最強
始終跟得劉備就等於前半生飄泊流離

無天文台 你點知邊日落
今日定聽日 朝早定夜晚

漢水定長江落雨？具體時間地點雨量

根本無得預知

因為于禁帶步騎出戰
關羽有戰船 佢無

你咁講陸遜火燒連營都唔關陸遜事啦
乜陸遜控制到天氣炎熱?
控制唔到天氣炎熱點令到劉備係林木間紮營?

結論：不是

點樣俾徐晃撚呢?
關羽同曹仁于禁龐德打左幾個月
打到人困馬乏
你徐晃帶新軍黎執死雞
咪又係人多打人少
關羽前前後後起碼面對4,5倍於自己既敵人

on9
長江沿岸雨季個時
根本一個月30日有26,27日都係落雨
幾千年黎都係咁
就好似冬天會落雪
春天會有霧

好明顯關羽就睇住你黎食啦

火要自己點

點完火仲要打
唔係企得到啲營識自動起火
營斬要係劉備自己咁紮

上面解釋咗

起堤壩放水困啲先叫水計
落大雨唔係一個計策黎嘅 只係意外

同道理 你自動點火燒人先叫火計
突然起火先係意外

邏輯：

無關羽 你換成是但一個將領
一樣係會有暴雨 于禁一樣吋步難行

夷陵唔同

無陸遜嘅計謀 無劉備嘅弱智
無火燒連營就真係會輸

咁你講下三國有邊個超越到關羽?

岩岩睇左條片
個youtuber係13:25個度咪講左
關羽絕對有資格被稱為三國最強武將...
你有無睇架?

但曹操打勁人
輸多贏少
只係每次輸完都可以慢慢變得更強

所以佢成長到最勁

關羽水滲就吸納咗于禁降軍幾萬
不戰而勝有幾辛苦
攻極都唔入仲唔識回防
俾陸遜呂蒙後入
係因為自己睇唔起陸遜呂蒙 覺得後防已足夠
又拒絕孫權合作提議 咁人地見你後防空虛就自然打你

徐晃臨時軍 零默契都可以打柒你
你仲要先降于禁再圍樊城 食住度勢士氣高昂
都俾徐晃輕鬆智取

你記住關羽
本身連南郡同周瑜打完嘅曹仁
真正人困馬乏
你全力斷人後路都失敗
俾你執周瑜雞都唔夠人打啦

你計吓張遜
逍遙津對孫權
係幾撚多倍？張遼咪一樣贏
官渡咪一樣係以少勝多

事實係天助關羽
佢都係輸 仲要係一舖清袋

落大雨 點睇住黎食

仲俾副將龐德headshot都執得返條命

先唔講張遼徐晃曹仁
呢啲敵軍一線

淨係張飛戰績都好佢太多

講名既話我覺得袁本初最型

你唔講人地搶咗荊州先？

佢只係講斬顏良果種個人武力嘅表現

如果曹操都叫輸多贏少
咁劉備係咩？

反防之鬼
佢打反防係咪冇輸過

所以治國統領人材權謀大局觀呢d
曹操勁
但打杖我覺得唔係最勁

降兵可以用黎打曹軍?
搞笑?
岩岩招降左既于禁可唔可以用黎打徐晃?
打機咩你估

wow
淨係睇片頭後面飛晒?
利害利害

同連登仔講歷史得啖笑
有江漢而無淮泗,國必弱,有淮泗而無江漢之上游,國必危

你係揚州人就知道荊州比一個強蜀食住，自己仲危險過曹操渡江，孫家一直虎視眈眈荊州，你關羽又要走佢凶人、搶人糧倉，唔理諸葛建議。

如果孫權偷襲荊州都失敗，呢啲係真柒
低成本偷返黎，個刻黎講孫劉都無完全大出血

係要話佢錯都可以係怪令蜀陣冇左一個有料嘅統帥；打荊州，仲要無血開城，真係得上帝視角演義仔先會覺得好大問題

咁無用你收返黎
糧又唔夠食
要去吳國搶

咁你呢句咪正正反映關羽幾on9
養唔住又收啲無用嘅人返黎
仲因為咁搶吳國啲糧博人打柒你
所以咪大敗

單講絕北道
絕北道關羽主要唔係打曹仁，而係擋住北邊黎幫曹仁既曹軍諸將
包括文聘、李通、樂進、滿寵、徐晃幾支軍隊
所以絕北道無咩好用黎踩關羽既地方，關羽再多不過幾千人，本來就唔expect佢有大既戰果。又從結果黎睇，應該係得徐晃一軍同到曹仁有接應，所以關羽算係完成到任務

曹操曾經輸俾呂布張繡周瑜
全部都差d無命

魯肅未死個陣
你笑緊個呂蒙已經幫孫家閃電打左四郡落黎
係你劉備議和，拎江夏換返兩郡返黎咋

關師傅咁都無危機意識，怪邊個？

呢點的確係
但古有白起項羽坑殺降兵而失民心
關羽唔殺降卒都情有可願

絕北道其實係幾成功
起碼關羽個隊人好長時間都無被消滅
遊擊成功

成個戰略目標
佢嘅角色就係唔好俾曹仁走得甩
佢完全阻唔到有乜用

你知唔知絕北道關羽得2000人?
佢目的係拖延援軍到場既時間
同埋俾心理壓力曹仁
根本無諗過亦無兵力要完全截斷南郡退路
而且件事係周瑜都答應佢先去做
關羽亦做得非常成功

on9....曹仁幾萬大軍
2000人點樣擋到佢走唔甩

結果係佢仍然成功稱霸果陣
劉備仲流緊浪
俾人打到放棄人性 掉晒老婆仔女先走到

咁咪抵佢大敗虧輸

其實關羽如果真係爆到樊城
乜都唔洗 都不至於今日咁得閒無聊俾人鞭無謀
好可惜佢就係遇到守城痴線佬，一樣都係身經百戰嘅曹仁

俾心理壓力曹仁
仁哥對住2000兵仲要係關羽
有咩壓力呀

我講緊帶兵打杖
曹操係治國同權謀勁
唔係帶兵

你咁樣講岳飛打杖都廢啦??
打到俾奸臣陷害而死
岳飛打杖簡直廢過劉禪

咁咪即係擋黎都無用

無計
劉家打漢室後族, 仁義之師
無法殺咁大量降兵

前有數萬吳軍圍城
後有關羽2000人打遊擊阻援兵囉...

點解你覺得佢係想唔比曹仁走而唔係唔比曹軍諸將支援曹仁？

《吳錄》：「備謂瑜云：『仁守江陵城，城中糧多，足為疾害。使張益德將千人隨卿，卿分二千人追我，相為從夏水入截仁後，仁聞吾入必走。』瑜以二千人益之。」

自己冇計好數 衝左出去
先唔講前面咁大個巨人係咪真係打得贏
就將可能出現嘅危機天真咁覺得唔會有事嘅
有事都係孫家小人、孫家唔識大局、南郡唔會騷動、生亂，南郡會自己放電磁炮打鳩孫家

有項少龍幫拖玩撚哂啦，後尾唔聽老豆勸，先搞到自己個結局咁撚樣

拖延援軍成功
前前後後同過3定4支魏國軍隊打過都無被滅
2000人做到咁你想點

如果可以好似曹仁咁
屠宛城幾好
輕鬆解決後患

佢得罪後躝嘅孫權
又同手下同國舅反晒面

落到場又俾曹仁完竹
確係佢自己不智完封

俾徐晃聲東擊西撚狗
再長驅直入殺到關羽軍自投漢水而死

陸遜講兩句叫佢做大佬
佢就以為人地唔敢打佢
咁佢確係極度無謀

魏武鞭撻宇內
除左李世民真係有本事可以點評以外
冇邊個歷史人物敢話魏武帶兵弱
定係你嘅帶兵係岳飛個種要同兵仔都要fd過打band先叫「帶」兵

跟左你大佬幾十年既國舅小小事就叛變
咁就叫無謀
有一日你老豆老母賣你去非洲做奴隸
應該都係你無謀

我無話曹操帶兵弱
唔係最勁姐
你點解要曲解我意思?

而且張繡呂布個兩次真係輸得好勁

連埋上面曹操個個講

劉備比你做統帥係為咩，係為結果喎
唔係要你表演2000人可以變咩雜技出黎
你2000人可以掃平半個郡可能好勁
但係人地大軍一到就拎返曬返去有意思咩？
係呀佢大食細大蝦細，咁點？

劉備要你做上將將荊州之兵以向宛洛，屌你有前設，天下有變加嘛。結果你坐唔定自以爲悍勇衝出去挑戰SSSSS難度，係畫面好靚呀，冇結果有X用？

岳飛係有結果真點死喺俾人逼返去
曹操總攬宇內，克紹而為強者，危機係有都差啲死但係人地解決到丫嘛，識得伏兵令張繡第一次追擊反曬艇丫嘛，最叻係盡收天下精英猛人，你點對抗？

關羽唔係，佢整唔死曹仁、輸比徐晃
低估孫權，自招失敗

曹操除咗一開始
做袁紹同張邈契弟
起家開始已經成日親征
周圍都係更強嘅對手
又要打晒劉備袁術廢老

俾呂布背刺得返三個縣
都仲可以收復失地反勝

官渡 河北 烏桓
果一連串戰役唔洗用腦打？

評曰：漢末，天下大亂，雄豪並起，而袁紹虎據四州，彊盛莫敵。太祖運籌演謀，鞭撻宇內，擥申、商之法術，該韓、白之奇策，官方授材，各因其器，矯情任筭，不念舊惡，終能總御皇機，克成洪業者，惟其明略最優也。抑可謂非常之人，超世之傑矣。

仲有其他方面呢 你唔敢答我？
唔好搬龍門

得罪孫權
手下反面
曹仁完封
長驅直入
陸遜稱弱

佢要連續做錯晒咁多件事 都真係幾勁
連個天都幫埋你 咁你大敗死亡可以賴邊個
重要輸咗對蜀國極重要嘅荊州
佢確係極度無謀

啱真係得啖笑

無血開城成件事就真係上帝視覺嚟傅士仁諗過唔降㗎喎。麋芳一早做咗內應，都係等傅士仁嚟到先開城，再者成座城得麋芳真心想降

再講，鬼唔知據天險守好？隆中對、榻上策，話借荊州果個魯肅都知，咁佢明知咁點解都要借？照你講法唔應該借啦不過諸葛亮、魯肅都知弱弱聯手先夠曹操打（魏一個大過蜀吳加埋）。唔係諸葛亮洗鬼輸完夷陵都要同吳求和咩

一路就係講緊孫大帝個心態同你一樣只求據守偏安，就算有機會瓜分曹操地盤、打破魏對吳蜀嘅優勢，都只求據險而守。

如果曹魏果陣冇咗襄樊、長安，咁你啱㗎，係要開始籌謀對蜀，但問題最強者仍然係曹魏，成件事最大得益都係曹魏因為佢拖落去鬥農，佢一定勁過你兩個而孫權就幫佢爭取咗好多時間再加重創蜀軍。

呢度唔洗話上帝視角啦，蜀北伐咁多次就係清楚呢點，係你同孫大帝唔知啫

曹操喺歷史上係被underrated,不嬲覺得佢好勁

呢個已經係問題....唔用得又收返黎做乜

等你拎左襄樊長安再黎謀劃
首先唔知你幾時會拎到，而孫家就永遠只得揚州一州，帳面柒到唔敢見人。
劉備自己又係小人，拎完益州吹到佢涼州，去到司隸，仲唔自稱真名之主？

水無常形，到時我向你開刀，呀曹賊又渡江
咁我謀條鐵呀？去到呢度有幾上帝視角？

上帝視角係你判斷曹要失去埋關右襄樊，孫權要捐夠糧支助關羽削弱曹營到差唔多喇，先係時機孫權出手 呢條數先係你上帝篤機囉師傅

我唔否認孫大帝係細膽，佢事實襄陽都無要
但係就要益個雄踞上游隨時咬返你轉頭嘅關羽？仲一定要做三弟等二弟劉備夠勁喇先好出手，呢啲係人性？
佢係細膽呀，但係臥榻之側嘅荊州都唔清理好門戶？咁就真係幫你劉備打工做契弟喇

冇計，爆唔到唔係問題，卡關唔退呢下佢難辭其咎

孫家就係睇準你空虛先出手
事實係一擊即中，你要拗人負碌，我冇嘢講喎
孔明要求和，可以係佢明大局，都可以係佢認命——佢有得唔求和咩
唔認個個係劉備
孫家喺劉備決定西征個刻，無血開城係已經發生，要覆桌個個係劉備
無人知孫家之後打淮泗會咁廢
孫權自己都唔知、知都唔會認
係劉大帝逼鳩人跟

不如再吹大啲？太多字唔識睇 ？

簡單一句：曹強蜀吳弱 - 呢個事實未被打破前，兩弱就有利益衝突係低能。

上帝視角？閱讀理解好啲先啦

屌真係文盲嚟幾時話過負碌 cls, 廢撚事睬你

兩弱有利益衝突係低能
但係點解我要做最弱
好喇我比你劉備表演，你都做齣大戲係咁爾派使節開支票、交按金啦係咪呀，結果係打劫糧倉喎

prisoner dilemma都要近代先總結到
理論簡單呀，執行唔得喎

我唔知吹大左邊度
截鳩孫權入蜀係劉備
話入益州還南郡係劉備
入完益話拎埋涼先還都係劉備
自稱漢中王又係劉備
孫權唔信劉備有咩咁出奇？

等你劉備實力追上曹賊
我唔係一鳩樣要諗方法追返上黎？我事實係手揸一州，你曹劉再撈亂骨頭我都係得一州
你都可以講「孔明因而北伐」，咁我講「孫權要開劉備刀要擔心曹賊渡江」，有幾上帝？曹丕唔洗三年即刻表演比你睇

1
麋芳、士仁都同關羽交惡
種下反叛嘅因
糜芳已經通咗敵決定投降
而且後防都調晒去圍城
你叫士仁邊有得打呢
又收買人心 呂蒙扮病 陸遜寫信扮廢
一早諗好晒點利用關羽嘅性格

2
吳唔係弱國
觀點同蜀國必須聯手唔同
吳赤壁之戰要合作
係未平定士燮
到佢收復晒華南 荊州分豬肉後
其實吳唔會係弱國
「弱弱論」只係你睇演義就一相情願咁諗吳好弱啫
魏南下根本就唔掂
所以孫權唔會買佢怕

周瑜係想入埋益州
同魏二分天下

實際係曹操都耐權仔唔何
相反吳一樣北伐不成
佢地知對方打唔過
想先爭食蜀地
就咁簡單

你睇晉都係咁 偷雞互打
打完無咩斬獲就即係和好
大家都好難再下一城
直到晉入到蜀地
先真正可以滅到吳

3
蜀係因為國力差距大
唔北伐就俾人滅 必須博到盡

東吳唔同環境
可以穩穩陣陣做二佬

個個理想當然係想統一天下
現實係好難做到
所以蜀就理想主義 博反勝
吳就現實派穩穩陣陣

個戰果係東吳最著數
曹操保住樊城
江南任你執
正常係孫權都會答應
唔好真係當東吳無人才先得架

其實得蜀漢係弱

魏南下就真係點都贏唔到
所以吳就自然唔需要一定配合劉備
果啲反反覆覆嘅行為

蜀嘅條件艱難 所以孔明更加要去北伐
博一博希望打破缺口
同時希望東吳一致打魏 令仍兩邊難兼顧 是但一邊贏都好

但係東吳都無咁大危機 何必去打硬仗

司馬懿笑而不語

張遼應該好打過于禁wor 于禁好似只係曹操愛將

屌佢無限資源呢

越輸越強已經係一種能力

1.關羽諗到曹軍諗唔到咪輸撚咗囉
從來守長江都要守漢水，兵家必爭
宋朝守襄陽守到失漢水就收咗皮
曹營荊北亦只有一次被圍城都係因為關羽控制住漢水

史料就話俾你知曺仁唔係守軍，早喺一年前已經有命令係打關羽，亦都解釋到點解關羽會兵臨城下，曹仁得幾千兵

2.劉備話去投靠真係投靠咩，如果劉備咁廢就唔洗拉攏一齊抗曹啦，孫權舉江東之力先湊得三萬兵俾周瑜，劉備拎住嘅水師係劉表原有荊州精兵

3.絕北道如果失敗，一年時間曹操點解唔派兵救曹仁？咪關羽一支孤軍喺北岸拖住
如果咁都可以當劉備冇出力，冇實力，你都太睇小曹操百戰之兵

劉備借張飛俾周瑜攻城都變成抵押屌你老味，拎一個大將，加一千兵
換2千雜兵？劉備唔識叫關羽返黎？

唔洗換一個將領啦
曹仁于禁龐德都蠢撚到唔識備船啦

關羽絕曹仁北道前
一支孤軍係北岸打曹軍成年又唔撚係疲兵？

關羽後防不足？當年周公瑾大軍圍城都打一年
呂蒙有何本事攻堅？樊城回防江陵就兩日路程
皇親國戚開城投降，非戰之過

你第一段冇錯，但江漢上游唔只係強蜀手
佔住襄樊江夏嘅強曹先係最大威脅，沿住漢水可以直下揚州

劉備守江陵公安，曹劉對峙之下，唔會有人打孫
劉備喺荊州咁多年，孫冇費過一兵一卒喺西線就係咁

如果偷荊州可以一氣苛成全據荊北，守埋永安，防守線先會完善
而家呂蒙提出嘅戰略連1/3都達唔成，反而同蜀反目，唔係戰略失敗？

南郡咪有人守城囉，仲要皇親國戚
係咪要預計埋親戚叛變先啱呀？

曹仁成世人最慘一仗就係同關羽打
上年屠完宛收曹操柯打南征
到下年秋八月得返幾千兵俾關羽圍城

關羽一州嘅兵，後防，押俘，圍城，控制漢水，過江游擊，如果真係咁垃圾，唔會威震華夏，曹操唔會嚇到遷都

關羽真係以為人哋唔敢打就唔會安排人守城啦
南郡唔係失守，係不戰而降

睇咗正史未？關中有叛亂，曹操漢中戰敗，合肥孫權北進
叫唔叫天下有變？定要等曹魏自己解體先叫有變

關羽冇睇唔起呂蒙，佢有留兵防呂蒙，係佢知道呂蒙病重，由名不經傳既陸遜接任，佢先抽走軍隊上前線。
事後呂蒙係平荊後病死左，佢病重係真，咁佢都唔理自己死活去打，咁就好難計到啦。

關羽北伐其實睇返時間點應該係為左支援漢中之戰，只係戰果太大，關羽最後貪勝不知輸，如果早d果斷退兵既結果應該好唔同

孫權，呂蒙
國策就係要呑荊州全境，全據長江
合肥線又長敗，想收買/挑撥關羽都做到咁明顯
而且劉備喺荊州果陣孫權都背刺過，唔通劉備孔明都係政治垃圾？唔好倒果為因

呢頭搶糧，果頭就出到兵+有內應？
出兵籍口黎咋，戰前動員唔洗準備咩

國舅爺同你嘈兩句就係反叛嘅因
你老母鬧過你都係你賣佢去非洲嘅因？

個時孫權本身都打緊曹操
如果唔係佢突然想背後插關羽一刀
張遼曹操個D邊去到救曹仁

就算徐晃小勝一兩杖
關羽整頓一下一樣唔驚徐晃個小小兵力
跟住漢中襄陽合肥三路齊進
最後應該蜀得到襄陽長安
孫權可以盡拎徐州壽春汝南一帶
真正三分天下

鳳雛死係意外

同埋句野係咪演義出黎

郭嘉呢個真 如果郭嘉唔係一早收皮 後面唔會俾人火燒連環船

合肥難攻，而且孫權向無大志
可惜眼高手低，背刺完拎唔到襄陽，功虧一簣

係由演義衍生出嚟，句嘢順口就會講咗出嚟

事實係以前騎兵作戰同一戰有坦克咁

平地真係無撚敵咁濟

係要水戰/入蜀呢d險要之地先無用

騎兵野戰係強在機動性
同追擊敗兵，擴大戰果
城戰騎兵冇乜特別優勢
不過孫家拎到合肥至諗點守啦

郭嘉唔死既話 司馬一族未必能夠慢慢奪權

無啦，郭嘉三十八歲就俾曹操燈死，就算過呢一劫可能佢都係得五十歲左右，命叻人都唔長命

諗多左
馬鐙普及之前既騎兵無你想像到咁勁
訓練有素既步兵係可以擊敗騎兵

唔係嘈咗兩句
係素來都有不和

孫權過唔到合肥
曹操一樣過唔到濡須
大家都無得打

而劉備反口唔還荊州借咗嘅三郡
加上關羽態度惡劣
所以孫權已經想打
食荊州係遲早嘅事

點樣倒果為因

得罪孫權
手下反面
曹仁完封
長驅直入
陸遜稱弱

全部都係關羽敗因
而最重要係結果佢得唔到樊城 再失去荊州
蜀國失去荊州之後咁艱難
就係因為關羽實在唔掂

歷史無假如
事實吳打唔入合肥

重睇啦
係陸遜扮廢，關羽又自大當佢係雜魚所以後防鬆懈

謂曰：「羽矜其驍氣，陵轢於人。始有大功，意驕志逸，但務北進，未嫌於我，有相聞病，必益無備。今出其不意，自可禽制。」（關羽憑藉其驍勇，目中無人。立了大功便驕矜自大，他只專注於北進，未對我國有所戒心，聽聞將軍稱病，必定更削除對我軍的防備，之後出其不意攻之，便可擒拿關羽。）

羽覽遜書，有謙下自托之意，意大安，無復所嫌。遜具啟形狀，陳其可禽之要。權乃潛軍而上，使遜與呂蒙為前部，至即克公安、南郡。

關羽不疑有它，更削減荊州守軍北上，薄弱了荊州的守備。建安二十四年十一月（219年末），孫權乃潛軍奇襲，使陸遜與呂蒙為前部，立即攻克了公安、南郡

至即克 點樣不戰而降呀天才

但係樊城一役成功漁人得利消滅關羽
收返江南 點計都係呂蒙果邊勝利
之後夷陵更加係俾陸遜升呢用

後防絕對不足
因為呂蒙扮病走人換入陸遜
關羽鬆懈咗

加上陸遜扮擦鞋仔
佢以為陸遜係廢物
抽走防守軍去晒前線
關羽衰在無謀略眼光又太過自大

謂曰：「羽矜其驍氣，陵轢於人。始有大功，意驕志逸，但務北進，未嫌於我，有相聞病，必益無備。今出其不意，自可禽制。」（關羽憑藉其驍勇，目中無人。立了大功便驕矜自大，他只專注於北進，未對我國有所戒心，聽聞將軍稱病，必定更削除對我軍的防備，之後出其不意攻之，便可擒拿關羽。）

羽覽遜書，有謙下自托之意，意大安，無復所嫌。遜具啟形狀，陳其可禽之要。權乃潛軍而上，使遜與呂蒙為前部，至即克公安、南郡。

關羽不疑有它，更削減荊州守軍北上，薄弱了荊州的守備。建安二十四年十一月（219年末），孫權乃潛軍奇襲，使陸遜與呂蒙為前部，立即攻克了公安、南郡

非戰之過？

至即克 點樣非戰之過呀天才

佢直情係謀略又唔得 打仗又唔識
連個天都幫晒你 你一樣可以打唔贏

關楚耀

仗

[quote]1.戰爭雙方都要面對信息不對稱既情況，無一方可以掌控所有信息。所以統帥先要作好準備應對各種情況末慮勝先慮敗
而且天氣係有可預支既因素同埋當地歷史可以參考，唔係既話天文台同通勝點解存在
于禁末必可以知水位上漲，但佢可以將營地扎於高處黎避免
我唔知你點解咁強調關羽執雞。你係唔係巴塞fans要華麗足球贏先計數，戰爭入面兩個集團統帥為左勝利當然要用盡所有因素。于禁犯錯無做好準備，咁關羽打贏咪係表現好個邊

2.你搞清楚先後未，劉備先有荊南四郡江夏一部後有借南郡，何來流浪軍之說。孫權係法理定掌控上都未試過全據荊州，點將唔係自己既野"借"比人，我可唔可以借你老母比你
三足鼎立係要有一方實力唔好太強打破平衡，孫權得殘缺荊州抽走左蜀既實力。魏蜀壓境個陣孫權用咩黎頂
關羽唔洗孤身挑贏魏，就算係襄樊僵持，消耗魏既物資用偏師拖住魏既大軍，比劉孫係西東有更大既操作空間，係戰略上已經夠。盡棄河南之地，失去土地人口比孫吳，曹魏仲係國力上佔上風

3.裴松之都唔buy呢套，孫權係有誠意點會調兵都收收埋埋。南郡人心不服又可以點，關羽被魏軍追擊，孫吳又偷左家。除左敢怒不敢言仲可以做咩，係唔係唔打巷戰打到睢陽咁全城皆亡，就係關羽失德人心歸吳1 佢係要盡快過河去樊城同曹仁
而唔起拉住一堆物資去遠足露營
援軍係趕急去 無時間造水戰船
得啲運兵船仔

關羽戰前有時間準備
于禁係臨時派去 無時間準備
係不戰而勝 對方被水圍困投降
自己睇正史 陳壽咁寫你無得駁
「禁等為水所沒，非戰守之所失。」（《晉書·宣帝紀》、《三國志·魏志十四·蔣濟傳》）

關羽唔洗打就贏咗
相反孫權想幫關羽
關羽心高氣傲 覺得自己已收服于禁 反正贏硬
孫權太遲

結果呢？係佢俾徐晃長驅直入

呢場戰役 攻又攻唔入樊城
荊州又丟失

佢係毫無得益 徐晃臨時組啲新丁去打都一樣連贏
咁都可以吹奏
呀sir拜關公拜到傻咗

2

長板走難後佢打算投靠蒼梧太守吳巨
有地你洗投靠一個郡長？

太長上面引咗文答咗

3
你分清楚先 咩野敢怒不敢言
你講嘅情況係戰敗返麥城 搬龍門搬到咁遠
講緊樊城之戰之前佢點對待吳國呀

佢處處聲大夾惡先係史實
屌走使者

收服于禁降兵後去搶吳國耀倉
點睇都係佢自己博屌

孫權出到聲幫關羽一齊打樊城
佢睇唔起人
「你咁遲黎 我都降服咗于禁啦」
仲恐嚇孫權 「我打完樊城就返後黎打柒你」

上面引過注文[quote]

你都幾識幫人加野，我又幾時講過要于禁造戰船，就算造左于禁d北軍就可以同關羽既水師對抗，你係唔係將操練水師睇得太簡單。我只係話于禁可以將營地屯於高地，咁就算水位上漲都仲有營可守軍械糧糧食得全。關羽d戰船咪又係只可以係營地外面進攻
咩叫無得駁，"禁等為水所沒，非戰守之所失"唔係陳壽既結論。只係引用司馬仲達同蔣濟既諫言，你咁引經據典點解唔quote埋前面個幾句"是時漢帝都許昌，魏武以為近賊，欲徙河北"。兩條友反對遷都咁當然話關羽贏係-6，唔通話關羽好勁。
徐晃只係幫曹仁解圍，漢水既控制權仲係關羽手上邊，根本仲佔緊戰略主動權。俘于禁部襄陽殘破，就算關羽當時撒軍曹魏既損失都係多過關羽

2.我講緊借南郡個陣，你講赤壁前夕做咩春。咁明曬既問題你係唔係咩都要死頂唔認錯

3.我話既敢怒不敢言係講緊南郡軍民，又關孫吳咩事？
陳壽只quote人你又講到係人地立場，裴松之講到明有問題你又睇唔到

你唔係以為克一定係指攻城
"是故羽不聞知。遂到南郡，士仁、麋芳皆降" 呂蒙傳
"將軍士仁在公安拒守，蒙令虞翻說之...仁得書，流涕而降。...。南郡太守麋芳城守，蒙以仁示之，遂降...芳潛相和。及蒙攻之，乃以牛酒出降" 注解都講埋

你唔係話人唔睇書，做咩你睇漏眼

我都冇眼睇條友，國舅唔開城投降嘅
呂蒙嘅白衣渡江就係個笑話，周瑜要打一年嘅江陵
呀蒙有咩本事幾日內攻克？

《吳書》曰：將軍士仁在公安拒守，蒙令虞翻說之。翻至城門，謂守者曰：「吾欲與汝將軍語。」仁不肯相見。乃為書曰：「明者防禍於未萌，智者圖患於將來，知得知失，可與為人，知存知亡，足別吉凶。大軍之行，斥候不及施，烽火不及舉，此非天命，必有內應。

用下個腦諗都知，又唔係現代用槍殺人
斥侯不及施，烽火不及舉真係做到咩

知之為知之，不知為不知
夏口以北所屬點解無啦啦變咗姓孫
吳書魏書都冇寫
要用吓個腦去諗

赤壁未開波曹軍就先退
仲有人數係吹到好大 以前行軍唔你想像咁易 北邊調人黎即病
出盡都係荊州兵..仲要降兵 你不如用三國演義

用劇做論據
你最撚醒

備 係到嗎？

其實係孫權表劉備做荊州牧

所謂借荊州係劉備用江夏同孫權互換左南郡。
咁當然吳果方面覺得南郡係借，劉備方就認為南郡歸劉備，幫你係前線同曹操隻抽，先係最有利大家既利益，搵劉備擋曹操其實都係魯肅既諗法。

曹操對荊州屬於邊個係點?
「公至赤壁，與備戰，不利。於是大疫，吏士多死者，乃引軍還。備遂有荊州、江南諸郡。」(三國志武帝紀)

曹操對劉備控制南郡有乜睇法?
「曹公聞權以土地業備，方作書，落筆於地」(三國志魯肅傳)

南荊州係劉備打返黎，點樣講都同孫權冇關。

再講湘水之盟後孫劉都傾好點分荊州。

屬冇史料，令到好多冇寫出黎嘅事要推敲出黎
就有班不學無術嘅人亂咁嗡
史書冇寫
但江夏以北係屬曹劉分割，點解會變咗孫權
孫權又會唔會咁傻冇條件借南郡俾劉備
何況南郡全境都唔係屬於孫權
劉備係公安有駐兵

冇史實backup 自己ff乜都得
搶米係託辭，但係內應呢樣嘢你都係問返劉營尤其是關羽點解咁失敗

劉備入蜀留低你好好治理，
結果自己管到啲二當家三當家離心離德
佢是但一郡唔降，關師傅咪分分返黎幫陸遜收屍囉，丫咁都比孫家一擊即中，咁係啲乜統御能力？

威震華夏係幾型棍，少兵力舞到都差唔多陽壽要盡嘅曹操驚驚，又點？
依家雜技表演？
曹操自己都未迎擊徐晃已經搞掂你，除左于禁因為天氣輸比你，五子張樂徐都贏過你，曹哥同你fd底讚下你姐
比埋你冇死返蜀，盡失一個荊州，呢個威震華夏都係笑話
畢竟那邊廂係呂子明不戰屈人之兵，屈到曹仁專登唔追擊寄望關羽可以反咬呂蒙，但最尾都未接戰已經潰逃，仲話統御 我諗曹操曹仁都應該屌曬鬼

魯肅嘅諗法唔完全等於孫權諗法
孫權自己親口話呢樣令佢不快
何況個陣嘅劉備未食益州未食漢中盆地
劉備跨兩州進退有據，孫權只有揚州仲要下游
荊州真係就算佢再蛇gwer 都冇可能唔打主意

呢樣我自己演繹啦
曹操落筆於地，我更覺得係佢自己盤算嘅孫劉內訌、佢可以好快覆桌逐個擊破嘅念頭落空，畢竟睇往績，劉備好少寄人籬下得長而不受猜忌。
而唔係佢話哇屌孫劉做左個劃時代超超前戰略決定。

On 9?

關羽治人有問題呢樣冇得講
但上司同下屬不和，下屬就出賣劉備呢個親戚老闆？
通敵獻城賣嘅唔係關羽，賣緊佢老細劉備

至於小戰勝敗又有乜好提，曹操劉備一世敗過唔知幾多次

踩到關羽咁弱，孤軍絕北道又弱
反推曹仁打到得返幾千兵圍城又弱
漢水暴漲點解冇浸埋關羽軍？擇地安兵，預備戰船
備戰準備不足咪俾水淹
過埋漢水游擊，仲要抽時間去偷湘關米

一無事處嘅關羽，曹操想要，周瑜想要
劉備仲俾佢統率一州

腦補得太多，如果係咁唔使等蔣濟同司馬懿力諫先唔走佬，
或者更早前已經可以等孫劉係荊州傾唔成開大片時一次過收頭，唔使搞到漢中之戰輸左

魔理莎勁啲

其實我都無話關羽好廢好廢
蜀漢名將惟羽
人無完人，但係其他將帥可以做到揚長避短
關公就係死喺自己短處底下
事實曹仁曹操真係寄望關羽咬返呂蒙
結果未觸即潰，呢度點都扣曬分掛

誠然項羽都係輸得好慘，但係綜觀一生戰績
關公真係得河北同閃擊曹仁呢度有一剎光輝
咁點樣可以高於其他名將？

邏輯上佢要統一州之兵可以係因為劉備真係冇乜猛人
劉備有曹仁周瑜呢種等級嘅人仲要係自己兄弟的話，就未必係排到關公。

我主要都係aruge
孫家打荊州理由太充份
你計數話兩弱唔應該相爭
但係孫家真係得一州，點解係孫家讓唔係劉家讓
道理講唔通就用武用謀
孫家仲要做到低成本轉手，主動權被動權換左但係雙方未至於大出血
湘水劉孫妥協就係因為見紅真係兩邊大蝕底
但係白衣渡江，完全唔同水平，係劉家自己條氣唔順賭一鋪結果搞成咁

江夏換南郡係唔係cheap到睇翻黎？
唔好睇咁多呢條友佢攪亂左湘水之盟同借荊州
三國志孫權傳：「權令諸葛瑾報，更尋盟好，遂分荊州長沙、江夏、桂陽以東屬權，南郡、零陵、武陵以西屬備。 」

劉備都有話拎埋涼州就比荊州孫權，佢等唔切啫
咁孫權想擴張勢力係正常，佢背盟都係事實

劉備東征既時候，有唔少荊州豪族歸降，如果唔係吳國有一陸遜，可能係吳國慘敗

《程普傳》：『瑜卒，普代領南郡太守。權分荊州與劉備，普還領江夏太守』

咁文聘都係江夏太守
而且夏口去向如何都係問題
有個解釋係江夏分左做3份
否則解釋唔到點解湘水之盟係用「分」字

輸咗赤壁呢

江夏本身係曹劉分赤壁後多咗孫權，吞咗曹操部份地
但此後冇史料再提過劉屬江夏去向
只可以估計係換南郡

個人TOP 4
張遼 ＝ 司馬懿 》 鄧艾 》孫權

正史張飛都好似係文官黎

我覺得未至於講唔通
孫權柒係柒喺背盟打左荊州轉守勢遷曬人口落江南。但係始終該刻時空，條友鳩知道自己真係一生都過唔到淮泗咩

至於劉備話拎涼後還荊州，我前面都有講
劉備TU太差喇，益州真係動武截鳩孫家入蜀，拎完益州（真係道德上係打劫自己同宗呀下），唔係真係動武仲要下曬四郡都唔肯傾；
喺個個年代仲要自己進位漢中王

所謂信義著於四海 真係純粹孔明鼓勵說話黎咋。。
講咁多都係想話 孫權唔妥劉備唔係第一日嘅事
關公成就左呢單陽謀姐

戰略上如果吳國呢下背刺戰略成功，
劉備東征果陣江東就唔洗驚到傻
先係兵力冇優勢，亦冇天險守
荊州勢力仲要親劉備

唔可以用結果論黎講最後劉備輸咗所以戰略上啱
講下孫權拎完半個荊州之後面對嘅：
1.直接面對荊北曹軍，長期被攻打，要分兵防守
2.面對劉備報仇之戰

而喺搶荊州前，西線完全唔洗分兵防守，可以一直進兵合肥，搶完荊州就一直捱打

我係明白點解孫權要打荊州 確實關羽係做左好多有問題既野 但戰略黎講佢打都係問題
湘水之盟後孫權其實叫做攞左同劉備果份差唔多大既荊州 假如揚州抵益州既話 孫權打唔到同漢中一樣重要既合肥落黎係自己問題
要搞清楚 夷陵本身唯然係劉備做主動發起 但其實即使劉備想議和 不見得孫權就願意 因為呂蒙本身既戰略就係要食左白帝 最好既情況係滅蜀 後來重新同盟不過係戰略失敗既補救措施
一路講緊唔係孫權低成本高回報好勁 事實正正係高風險中成本低回報
高風險在於冒住兩面開戰既危險去拎襄陽同想滅蜀
中成本係因為不斷既戰爭 夷陵 洞口 而洞口之戰最後無事比較大既因素係孫權好彩
低回報係拎個得南郡，無錢既荊州翻黎 完全無戰略意義
最後就係弱弱相爭問題 今日劉備爬頭做左第2 你就忍唔住背刺 然後自己做第2 問題係第1既地位從來無動搖過 反而將劉備打到永不翻身 咁憑孫權自己有力抗擊曹魏 咁同等滅國有咩分別？

但係湘水之盟既時侯
唔係借荊州既時候

呢個係合理論點黎
孫家未儲夠子彈，但係佢角度屈喺揚州，長遠都一樣唔係方法。過多兩年蜀大蜀細都好
都係到東吳要搞一個東吳版出師表話天下三分揚州疲弊，此誠危急存亡之秋云云。
北進唔得唯有西進，係最尾睇落危機四伏
但係係歷史使然嘛，日本都係咁架北進比蘇聯刀死唯有南進，最尾係戰線漫長，但係係冇辦法之中嘅辦法。

呂蒙嘅戰略太唔全面，畫到個餅好大，但實行唔到
先唔講吳有冇能力同時對抗曹劉
單係背刺完關羽，仲有冇可能喺有曹軍增援之下食曬荊北
仲要輕兵打埋永安
周瑜在時，劉備初定荊州，各樣未穩，二分天下之計仲可行，周瑜亦都勸孫權要軟禁劉備

到魯肅上位，劉已喺荊州企穩陣腳，兩弱相爭必亡，就聯劉抗曹，但孫權一直唔滿意魯肅

直到呂蒙，一黎就獻計要全據長江，同時拒劉抗曹，單係劉備東征果陣，如果曹丕醒小小吳國都大禍臨頭

可惜公瑾伯符早死
講戰略眼光，孫權比唔上佢哋
實際操作大戰役都差得遠

亞歷山大大帝？

既然可以假設劉家打擊到曹家
咁孫權同樣可以用一樣預期值去做決定係佢拎兩州後可以連同劉備夾擊曹操。

個刻時空佢真係西知道自己揸住兩州最尾都係過唔到淮泗咩 佢係廢鳩，唔代表佢知道、更唔代表佢會認，關公冇prepare for the worst，冇乜嘢好講。。

伯符都講到明
打天下？你不如投多次胎做太陽

孟獲 真人wor

都合理
周瑜魯肅 睇住吳國大
知道啲實力、庫房、斤兩去到邊
呂子明打戰役執行力奇謀好好
但係就無諗續航，因為真係一路都比佢up中做到好多次戰役要做嘅任務，救甘寧（？）、守濡須、攻皖城廬江到打四郡etc，話佢自大左唔出奇

注意
呂蒙應該從來唔諗住再聯合劉備
你睇孫權直頭任命周泰做永安太守 同宣告自己要入蜀無分別 而且睇吓呂蒙用字 何憂於操何賴於羽 佢係覺得只要達成佢既戰略就萬事大吉
達成到就係 問題係好難而且事實上真係唔得啊嘛
所以你咪講到呂蒙同孫權成日比人話既一個問題
就係不自量力
我夠話中六合彩中馬中波跟住炒樓就可以變李嘉誠啦 問題係好難做到啊嘛
我只係討論孫權拎荊州明智與否 唔係幫關羽辯護 關羽有咩問題其實都唔關戰略角度上孫權應唔應該拎荊州事

佢揸唔住兩州，永安仲喺劉手
荊北同曹同享漢水長江

能者居之
佢唔知自己唔夠，佢認為劉備都唔夠
事就這樣成了，我覺得都係兩國整鳩定嘅宿命
孫權唔行動，遲啲行動都係死

佢係帶兵奇謀型將領，國策戰略佢唔入流
但撞正孫權口味

連登仔囉（把口）

二世祖來講佢水平唔低啦
總有做錯野既時候
你睇下香港果堆 再睇埋而家大陸果埋

跟岩大佬已經贏
你睇高順

剩係大專仔上就自己另起爐灶啦

真係評估下國力都知
點樣可能喺西線同時對曹劉

唔係司馬？（火鳳上腦）

夏侯操

連登仔✓
其他勁人X
網上點吹都得

喺隻三國志game度

強貼留名 塔車慢慢睇連登吹水佬

冇周瑜嘅話，孫策死之後江東都唔到孫權坐
到曹操南下孫權都可能俾人綁住捉去投曹
估唔到最後佢評價周瑜仲唔及呂蒙

程普傳
與周瑜爲左右督，破曹公於烏林，又進攻南郡，走曹仁。拜裨將軍，領江夏太守，治沙羨，食四縣。
周瑜卒，代領南郡太守。權分荊州與劉備，普復還領江夏，遷盪寇將軍。

其後孫權攻荊南三郡又唔打埋更近孫吳勢力既江夏，咁江夏已經控制係孫吳手中係合理推斷

有冇交換江夏同南郡就不得而知，我自己就覺得有可能

如果冇任何交易，劉備亦唔會退出夏口

二世祖鐘意有人擦鞋好正常
我咁既賤民都鐘啦
正常港女鐘意收兵

主守姐 用個朵來嚇下人

邊係連登仔果皮

萬人敵嘅文官係咩料
魔戒甘道夫嗰種近戰型法師？

周瑜評價唔係最高咩？我睇易中天係話孫權對周瑜評價最高。

真呀最重要個次輸左
所以我認為周瑜>曹操

典型高登同連登軍師

睇台仔YouTube 話史書得幾句講張飛
根本無乜史料

張飛傳得三件事，長板橋、降嚴顏、漢中之戰破張郃

蜀書係咁
所以先顯得關張有料
我地史書見到記載不足幾百字既人
既係當代評價高 後世亦可以陪祀武廟

冇孔明幫佢借東風，周瑜輸撚咗啦

病死

做副將 搵人督軍

魔關羽?

做副將都驚撚左佢叛變啦

垃圾制 成班軍閥咁

佢冇左陳宮 曹操放佢一馬佢真係會唔珍惜？
雖然呂布一響朵大家就會雞飛狗走

喂大佬 天文地理真係有得睇架喎

屌 簡單問你 冬季北平會落雪你知喇掛

丁原都殺得啦 25過25

公道講 攻城係難既 曹仁守到都正常

張繡呢d叛變冇計
呂布邊個打都輸 曹操收尾贏到
周瑜無疑係敗仗

放佢地走咪得 駛搞咁多野

咁張飛打下屬都有謀啦

個時龐統死左, 諸葛亮急住入蜀

諸葛亮入蜀係龐統死之前

咁今年支娜水災你又點睇呀

又話幾千年黎都係咁

你估唔估到邊一日 幾點鐘會落雨

降雨量幾多

古時只知入咗季節

係唔會估到將來日子詳細天氣預報

引用返有人提過個on9類比

夷陵之戰就係因為劉備弱智 樹底連營
先會俾人放火宿一燒
即係人為因素 啲營唔識自己生火嘅

落雨就係天氣
除非你證明關羽識造雨
否則佢只係等運到 等天收于禁
而于禁係不戰而敗
「禁等為水所沒，非戰守之所失。」（《晉書·宣帝紀》、《三國志·魏志十四·蔣濟傳》）

為水所沒 非戰守之所失

陳壽就係答案
西蜀打手無得反駁
想美化關羽死返去睇演義假歷史

係人都知季節會點
曹仁屯咗樊城好幾年
每年同樣時份
都無水滲 否則都唔會無造船

1800幾年前
你點樣知未來一週天氣預報？
古人點知星期一定星期五有雨？

廿四節氣只係可以統計季節變化
係唔知預知到每日天氣

你點知邊一日會有十年一遇暴雪
你打仗要提早預備 唔係今日落暴雨先出去打
係早成個月準備

點解今年支娜預測唔到有水災？
今日嘅科技都防範唔到水災啦
何況漢朝

點公道？

水滲到樊城邊泳池 有瘟疫 斷水斷糧

咁惡劣嘅環境 運天都幫你助攻你到可以輸到一舖清袋

曹仁都守得住就係因為關羽無用

鄧艾算唔算係最underrated? 滅左成個蜀國都冇人提

其實睇返成個po
師兄你講嘅論點論據其實合理
但你次次落嘅結論都係將關羽踩到垃圾只靠運氣咁款
結果一邊揸住關羽成功嘅嘢去講
你就用返關羽最後失利敗亡回應
成個討論就係不斷來回重覆呢兩樣嘢

最勁應該係段谷等到機會打殘蜀漢主力軍隊
同埋臨尾唔知點解會癲到碌山
江油只要唔投降頂一陣
佢堆部隊喺碌完山未補給回氣情況下
最終應該都好難打落去
但我覺得佢只係滅蜀過程最尾落手嗰個
仲有鍾會劍閣牽制姜維主力
而且多得諸葛瞻帶僅餘戰力送頭
不過都可能迫不得已要出戰
死守成都可能會俾益州本土派出賣

戰爭最重要唔係過程
係結果

關羽佔盡天時地利
都可以troll到輸
所謂大局為重
落雨執到于禁就俾連登仔瘋狂吹奏
結果輸咗成個荊州有咩用

一場戰役
要連續犯咗幾多錯
先可以滿盤皆落索

人事 外交 謀略 指揮
佢無一幸免同你炒晒車
咁你有天氣都無用

出咁多錯誤先會輸得咁慘
證明佢只係一個武將
無能力自己揸莊睇一個州

正如袁紹一手好牌
百馬延津官渡
無論犯幾多錯點troll
都係有壓倒性優勢
就算輸咗一場官渡
對河北實力都無咩影響
曹操嘅軍力都只係螻蟻
袁氏仍然大撚把本錢打風流波

袁氏咁都可以輸
係佢自己人生選擇題
全部錯晒Full combo
先會搞到入Bad ending

佢老竇腓力二世幫馬其頓稱霸希臘，打好咗個底

戇尻，結果論嘅洗撚睇歷史？
你戇尻一定因為你老母生到你咁戇尻？

外交？劉備喺度果陣孫權國策都係吞荊州，仲實行埋，有政治手腕嘅孔明劉備又做咗乜？
如果話對吳國策係錯，就係成個蜀嘅錯

謀略指揮又點錯？曹仁受命攻關嘅史料俾埋你，你都唔回應
曹仁打關但隔咗一年得返幾千兵俾人圍城？
增援部隊冇水軍俾你講到唔識預料
咁點解關羽識？佢又咁好彩有水軍

你老母係咪生漏咗個腦俾你，不如你縮返入老母個閪搵吓

武帝紀:
欲挾天子以攻魏，南援劉備。時關羽彊盛，而王在鄴，留必典兵督許中事(217年)
侯音之亂(218年)
南陽功曹宗子卿往說音曰：「足下順民心，舉大事，遠近莫不望風；然執郡將，逆而無益，何不遣之。吾與子共戮力，比曹公軍來，關羽兵亦至矣。」
宛守將侯音等反，執南陽太守，劫略吏民，保宛。初，曹仁討關羽，屯樊城，是月使仁圍宛。

關羽應該係荊州曹劉前線長時間壓迫住曹軍，可能好似絕北道咁，持續性咁打擊襄樊既後勤，遂步推進，侯音起兵顯示到曹方荊州其實係不穩。而曹操亦係漢中之戰時叫曹仁討伐關羽。
關羽親率大軍進攻曹仁應該係曹操親自指揮漢中之戰後發生。
雙方都為左牽制大家既援軍而係襄樊準備展開攻勢。關羽同曹仁應該對峙一段長時間。此時漢中之戰完結，曹操終於可以派兵支援曹仁，結果反而係比水淹七軍，關羽圍攻襄樊，曹操的荊州官員開始投降倒戈，而許都以南開始多起民變響應關羽。
攻城要有好多準備，相信關羽冇準備攻城部隊只能圍而不攻，不過因為咁亦都將軍隊分散左，比徐晃長驅直入擊敗左。

水淹七軍戰果太大，所以關羽賭一次想一舉攻陷襄樊，如果見好就收既話，及早回軍就唔會比呂蒙偷襲得手。

遲早都要入
蜀地唔係孔明根本管治唔黎

程昱傳有講過關張係萬人敵
睇返時間線係赤壁之戰之前
周瑜讚關張熊虎之將 非池中物
時間線大約係赤壁之後

但係劉備軍呢段時間都無兵無地 一路敗走
所以...三國志應該無詳細記錄關張戰績 佢地係當時應該一早起哂朵。 剩係用返三國志去睇關張勁唔勁其實唔太全面

冇錯，陳壽撰寫三個志嘅時代背景已經係晉朝，
自然好有可能會美化/比較著墨於司馬家同貶抑甚至忽略昔日曹魏敵人嘅事績。

有啲傻閪覺得三國志就一定係正史只需要睇佢就夠，演義就一定係故事冇參考價值，老實講，呢啲人不如唔好睇歷史啦。

領兵 黎講
個人覺得
呢d 都屌打關羽

陸遜 陸抗 羊枯 鄧艾
黎正佢唔會係最top

夏候兄弟輸多過贏
唔明點解集集都set到8,90

趙雲領兵都唔差 但應該唔係最勁

關羽降關羽
桃園四兄弟

殺顏良 係勇武 唔關領兵掛
領兵係將才 leadership
唔係個人勇武

孫策 係衰短命

蜀書記載少單純因為國不置史注記無官
陳壽寫得隱晦既應該只限於同司馬家有衝突既人 例如諸葛亮第四次北伐 所以唔太關曹魏既敵人事

演義既參考價值在於人物民間形象既演變，對還原歷史事實確係無參考價值

本多忠勝

孫十萬

反而 曹洪 于禁 曹純 曹休 呢批就好低

你呢啲傻仔改歷史 你改撚咗過程點討論？
演義當正史 俾我捉到

無水軍都俾你講到徐晃于禁水軍打輸
明明徐晃連勝長驅直入 仲留名辭海

明明陸遜呂蒙智取江南 係要做好多功夫
有打過先有收穫
你又作係非戰之過

你美化晒關羽嘅錯誤 同打輸仗嘅過程

仲點討論呀睇演義打飛機算
輸都可以寫到係戰神咁

死on9 改個名以為自己係張遼再世咩
講正史錯撚晒 我不停引不文教你
我有陳壽為準 你無得駁 你一駁就係無視歷史事實 作故仔打飛機嘅演義撚
你駐腳在學術台 唔撚係創意台

你以為關羽發動戰爭係為咗自我陶醉？係為咗好玩想威？
人地係想要實際嘅戰果
所以戰爭一定係以結果論

而關羽係大敗 而且一舖清袋永不翻身

人事 外交 謀略 統率 全盤皆錯

而且只有演義先會吹到有咁大得咁大
現實戰爭可以好悶
甚至大部分戰爭都係對歭 曬吓馬就完咗
例如曹仁vs周瑜 大部份都係互相兩邊罰企叫吓陣
濡須曹軍水土不服都唔敢過岸
孫權可以自己開船直入曹營邊串曹操 寫信叫佢返歸

所以唔好以為好熱血
如果你享受戰爭過程
咁你你中二病都未見識過戰爭
激戰死好多人你就睇得熱血沸騰
咁係你無人性
發動戰爭就係求結果 唔係求好玩求刺激

所以對老細黎講 贏到先係最重要
關羽輸晒荊州全盤
你覺得劉備諸葛亮會因為于禁投降
就好似你咁打撚晒飛機？
Troll到輸咗荊州就係佢嘅錯 講咩都無用

Top1 一定係曹操
雖然有嬴有輸 但關鍵時間都係自己帶兵上陣同嬴埋

唔係成個蜀嘅錯 你唔好偷換概念

係關羽自己嘅錯
當時劉備都未發難 仲維持孔明嘅外交方針
孔明說係聯吳反曹派

係關羽性格自大以為必勝
抽空後防俾陸遜呂蒙輕取

而且孫權寫過信想聯手
關羽又扮大牌屌人太遲
「我都捉咗于禁，你唔好再遲啲！
我攻完樊城就黎打你」
對求合作嘅君主講呢啲恐懼說話
即係宣戰
咁你外交態度咁差 俾人打怪邊個？

吹咁大 孫權俾人綁去送俾曹操

打少陣飛機啦好心

輸俾陳登幾次啦

其實有睇外國戰略書都有理論講，防守既士氣會好過進攻，因為防守唔洗離開自己陣，訊息傳遞同指揮都係一定範圍內，仲可以俾到士兵安全感。

仲達堅守消磨孔明資源，帶兵能力唔需要好勁，反而防守策略先係重點。

點樣守，幾多兵守，守到幾時，邊度要守邊度唔守，都係策略性考慮。

而進攻優勢係主動權同包圍能力，當走去敵人地頭，點樣保持士兵將領既衝勁同時確保手下聽話令戰術成功。又要制定埋戰線拉長既資源調度。

孔明帶住堆濕鳩佬都可以長時間磨住仲達，係帶兵能力強先做到。

史書係基本
保持對史書資料懷疑時，都要有謹慎嚴謹的求證精神
即係好似趙翼、王鳴盛、錢大昕咁分柝史書唔詳盡既地方
演義同史書有矛盾既地方當然先以史書為主

因為多戲份 有吞眼呢啲咁iconic 嘅場面

夏侯淵「虎步關右，所向無前。」

一次估中就話佢短視啫
佢病死前 基本上講親咩嘢都中

呂蒙由無名雜卒開始
營中苦讀先最終做到上一線人物
佢唔係地方豪族果啲人生贏家
咁叫自大
前有周瑜 後有陸遜
一樣係想要荊州再望入蜀
唔通東吳個個都無腦咩

事實係蜀失去荊州大後打擊
令孔明手頭更緊進入hard mode
北伐都係無功而還
係叫做試過突破天水三郡
但俾張郃即刻收復
但對大局無咩影響
亦係失到荊州重地
日後國力差距更大
關羽輸咁多國家老本 所以孔明都無計

史書無寫你就唔可以假設當自己正確

歷史=有寫到先可以肯定正確

史書無講 你唔可以自己腦補
就以為自己判斷正確

我上面引文捉到你起碼3-4次你係自己亂咁作故仔

Day 1 就無得打
除非真係2 on 1 聯孫抗曹 所以關羽失荊州真係變成曹魏勝局
伊達同家康都係國力差先唔打
同國力真係有得玩

史書寫曹操八十萬大軍，咁係咪有八十萬呀
用吓你個閪腦好難？

講埋可以吞襄陽永安添，講埋可以同時抗劉曹
用吓你個閪腦都知冇可能啦

北伐唔成功咪因為吳國佔荊後毫無建樹囉

其實關羽雖然敗亡，但都摧毀左曹魏係襄樊既防線

三國志曹仁傳:
孫權遣將陳邵據襄陽，詔仁討之。仁與徐晃攻破邵，遂入襄陽，使將軍高遷等徙漢南附化民於漢北

晉書武帝紀:
魏文帝即位，封河津亭侯，轉丞相長史。會孫權帥兵西過，朝議以樊、襄陽無穀，不「可以禦寇。」時曹仁鎮襄陽，請召仁還宛。帝曰：「孫權新破關羽，此其欲自結之時也，必不敢為患。襄陽水陸之衝， 禦寇要害，不可棄也。」言竟不從。仁遂焚棄二城，權果不為寇，魏文悔之。

因為地方邊防不振，之後曹丕要係中央派精銳坐鎮，徐晃、張郃同司馬懿都駐守過荊州，魏吳係荊州都打過幾次。

如果劉備可以大局為重忍一忍，就可以乘魏吳係荊州開大片時北伐，可能戰果比諸葛北伐大好多

both啦

其實係國策改變

本身天地二分 周瑜死左變聯劉抗曹
打唔入曹操又變返天下二分
打入荊州又發現唔夠力同時打2邊 行返聯劉抗曹

人地吳國國策 其實不嬲好進取
蜀漢玩天下三分 但冇安撫吳國先係問題

北伐唔成功 最有機會既第一次係衰係自己人手上
之後曹真 張郃係到果陣 諸葛亮本身係西邊都食唔到甜頭
屈指可數 個成語就係講張郃計算到諸葛亮根本唔夠糧食

最算到俾你後期 蜀漢有咩人有能力可以代替關羽 比陸遜更出色統御荊州?
隆中對係趁魏有亂先乘亂而起 去到真係有能力動盪魏國既高平陵之變 諸葛亮一早死左啦

赤壁輸撚到仆街

及蒙攻之

攻字唔識解？

成個江南得佢地兩個？

吳主傳

蒙據江陵，撫其老弱，釋於禁之囚。陸遜別取宜都，獲秭歸、枝江、夷道，還屯夷陵，守峽口以備蜀。

魔關羽最勁

呂蒙白衣渡江係要偷襲守軍 點樣可笑
如果呂蒙唔咁做 岸都上唔到
就係扮商人令守軍不及防備

使白衣搖櫓，作商賈人服，晝夜兼行，至羽所置江邊屯候，盡收縛之，是故羽不聞知。

唔上岸邊有圍城勸降

蒙據江陵，撫其老弱，釋於禁之囚。陸遜別取宜都，獲秭歸、枝江、夷道，還屯夷陵，守峽口以備蜀。

一樣要收復其他地方

江南唔係士仁麋芳話晒事架聰明仔

赤壁 某程度上衰埋天時地利既
裴松之 都覺得係應該打埋江東, 估唔到遇到瘟疫姐
不過唔明點解曹操唔揀荊州 淮南2路夾攻姐

對吳外交，係成個蜀國國策問題，非關羽之過
係有個癲佬呢樣入埋關羽數，由孔明劉備喺荊州時已經冇做過，開埋波
劉備攻漢中，關羽打荊州，鉗型夾擊某程度上都係實行緊隆中對

如果講隆中對嘅話，孔明最失職係冇提過如何對待鄰國

曹操老了
唔夠後生仔打

攞返江南 劉備唔肯還嘅地
點樣功虧一簣
仲要係借曹操力
襯關羽輕率偷襲取得 成本低收鑊大都叫功虧一簣？

關羽 圍曹仁不成而失荊州 敗走麥城
唔係更加同呢個成語仲貼切？

而且輸完赤壁之後 孫劉都要用成年先攻得落江陵

徐晃果少少兵力？
連戰連勝長驅直入
引到關羽輕出擊破
再承勝衝入圍城軍
嚇到關羽軍投漢水而死
咁都話關羽唔怕

關羽輸左比徐晃之後已經終於決定退兵，所以徐晃其實係完勝左關羽

無計啦本身硬實力差太多
曹操淨係守荊州既兵
都已經同孫劉聯合既兵差不多
整體國力可能差十倍

咁打仗就緊係講天時地利架啦

講多次啦
關羽係以少勝多
兩三萬人打你近十萬軍隊
頭半年打到你成班名將嗌晒救命
你不斷派援兵先圍得死關羽
仲想點?
你搵一個三國時期有類似戰績既黎睇下?

利申 張遼李典樂進打既只係孫權
孫權帶兵太廢了

Topic 唔係講領兵能力咩

同期我諗係得周瑜曹操有類似戰功
可以同關羽相提並論

曹操傳夏候惇武力98 仲高過關羽96

被打退係正常？
咁你圍唔贏 都唔識返屋企防守？

因為關羽用兵真係唔夠徐晃打
臨時充數嘅新兵
出黎就打贏你士氣高昂嘅關羽軍
衝入重圍逼到關羽軍投河死又好正常？

關羽一出門就失荊州 係好正常 ？

漢水咁多年都無漲到樊城變泳池
突然咁水漲 斷水斷糧又有瘟疫蔓延
曹仁都守得住 又係咪正常？

佢加一個軍師可以一個打全場

更何況 整國漢未至魏晉 軍事成就最高既都係曹操

點守呀
係自己友叛變呀
一夜之間所有後方無晒
如果國舅叛變你都當係領兵能力既一種

道天地將法呀

你偷換概念 只會令你俾我引文再秒多一次

打仗一定報大數
史書記載只係估算
吳都知曹操無80萬人
周瑜講過

今以實校之，彼所將中國人，不過十五六萬，且軍已久疲，所得表眾，亦極七八萬耳，尚懷狐疑。夫以疲病之卒，御狐疑之眾，眾數雖多，甚未足畏。得精兵五萬，自足制之，原將軍勿慮。

柒少陣當幫忙啦

你老作魏水軍輸俾關羽
其實人地就無水軍 俾你講到步騎=水師

徐晃引關羽親自出擊一擊即潰
仲衝入包圍入面打散你
長驅直入 你啲卒仲驚到投漢水自殺

點解唔回應下前面啲嘢？
關羽係守江陵守到反圍襄樊做乜唔提？
同守荊州，關羽就預備戰船，曹軍冇備又係好唔好彩
同埋湘關米又唔回應吓

遜曰：「羽矜其驍氣，陵轢於人。始有大功，意驕志逸，但務北進，未嫌於我，有相聞病，必益無備。今出其不意，自可禽制。下見至尊，宜好為計。」蒙曰：「羽素勇猛，既難為敵，且已據荊州，恩信大行，兼始有功，膽勢益盛，未易圖也。」
後羽討樊，留兵將備公安、南郡。蒙上疏曰：「羽討樊而多留備兵，必恐蒙圖其後故也。蒙常有病，乞分士眾還建業，以治疾為名。羽聞之，必撤備兵，盡赴襄陽。大軍浮江，晝夜馳上，襲其空虛，則南郡可下，而羽可擒也。」遂稱病篤，權乃露檄召蒙還，陰與圖計。羽果信之，稍撤兵以赴樊。魏使於禁救樊，羽盡擒禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。權聞之，遂行。先遣蒙在前。
1. 呂蒙口中都話關羽勇猛，據荊州且恩信大行，
到你口中就關羽治下人心不穩，而兼始有功係關羽水淹七軍前，即係防守打走曹仁已建功

2.呂蒙陸遜圖謀襲荊係關羽打緊曹仁，仲未淹七軍，何來擅取湘關米？未卜先知？

3.關羽知道呂蒙病咗，都只係稍撤兵，江陵困得到于禁降兵，就唔會係冇兵力防守

再講一次，曹仁係攻江陵，攻到俾關羽殺淨幾千兵，襄陽被圍，漢水控制權都失埋
關羽先渡江圍埋樊城，而于禁七軍係屯駐樊城外面

而關羽打荊州嘅兵力約莫只有3萬，五萬兵劉備帶咗去漢中

呢場仗點解評價咁高，就係關羽用少兵打到大戰果

做唔知你係咁提徐晃做乜
徐晃係勁
但佢只係用新力軍沖散左關羽打左大半年既部隊
而且人數上關羽可能仲少過徐晃
無咩特別

孔明一直主張聯合反曹
關羽領地同東吳接壤 就要更加小心外交態度
如果關羽知情識趣 唔好出言恐嚇
就唔會咁多孫權嘅親善工作俾關羽屌

荊州分豬肉
劉備孫權一樣暗自不滿對方
但絕對唔會做到出面
娶孫夫人實質就係要分居 劉備仲處處提防
但係都唔會直接屌對方
兩國表面仍然扮晒友善

孔明提出聯合吳國反曹嘅外交立場
係蜀一致去執行
關羽心高氣傲沈唔住氣去博孫權打
係佢性格問題 打亂晒孔明嘅盤算
而日後劉備唔聰孔明勸
結果係點⋯⋯

曹魏襄樊都有水軍既，只係船仔唔及關羽大船

《龐德傳》
戰益怒，氣愈壯，而水浸盛，吏士皆降。德與麾下將一人，五伯二人，彎弓傅矢，乘小船欲還仁營。水盛船覆，失弓矢，獨抱船覆水中，為羽所得，立而不跪。

《滿寵傳》或謂仁曰：「今日之危，非力所支。可及羽圍未合，乘輕船夜走，雖失城，尚可全身。」

關羽分兵圍 襄 樊，控漢水
後方俘虜及守城
打咗曹仁成季，再打埋救援七軍
過埋襄樊游擊，諗下徐晃打緊咩軍力嘅關羽
順手搵埋吹水佬呂蒙一段嘢黎笑下

蒙對曰：「今操遠在河北，新破諸袁，撫集幽、冀，未暇東顧。徐土守兵，聞不足言，往自可克。然地勢陸通，驍騎所聘，至尊今日得徐州，操後旬必來爭，雖以七八萬人守之，猶當懷憂。不如取羽，全據長江，形勢益張。」權尤以此言為當。

徐土守兵都聞不足言，往自可克？孫權北伐咁多次克過未？屢敗屢戰都未克到
取羽全據長江亦都係尻嗡
襄陽，江夏以北全在曹手，幾時取羽就可以全據長江？

孔明坐鎮荊州果陣做咗啲乜呀？除咗把口話聯吳
第一次決裂就係劉備係荊州發生
孫權私下許婚拉攏人哋大將，居然變親善工作
關羽娶咗就等俾劉備殺頭啦

佢先係勁
合肥

呂蒙：往自可克

守江陵守到反攻樊城？
咁結果有無贏到？ 無呀嗎

1
打走曹仁已建功？人地入城死守邊有俾你打走
你仲要死攻唔入一次輸晒蜀國之前嘅努力

人地退入城就叫建功
你打唔打到座城返黎？打唔到之餘荊州覆沒

2

你唔識字？

羽盡擒禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。
權聞之，遂行。先遣蒙在前。

水淹七軍，于禁投降，唔夠糧去強搶。
孫權知度就行動，先派出呂蒙⋯⋯
何來未卜先知

你駁三國志史實做乜鳩？唔鍾意返去睇演義囉

3 我咪引咗文陳壽咁講
Wiki翻譯埋俾你 嘈乜撚嘢呀
唔滿意去睇演義虛構故事咪可以俾你打飛機囉

遂稱病篤，權乃露檄召蒙還，陰與圖計。羽果信之，稍撤兵以赴樊。

羽覽遜書，有謙下自托之意，意大安，無復所嫌。遜具啟形狀，陳其可禽之要。

稍撒兵以赴樊 ： 守軍的確係派上前線 正史咁記載無得你駁
意大安無復所嫌 ：大安旨意，不再防犯陸遜

兩後都係寫佢後防輕懈喎

稍撤兵以赴樊

呢句點駁

你都on9 關羽一直忠於蜀
點會同孫權交好就斬頭

同孫權保持關係就係佢入荊州要處理嘅事務之一
因為接壤佢更應該小心謹慎處理外交關係
政治結婚唔會令佢死 討好孫權共抗曹操係當前國策

點會斬頭

唔好玩啦 劉備自己都當吳國臭四
魯肅係中間調和孫權咁耐 劉備孔明就當魯肅狗咁撚咁耐

仲有聯婚點會唔係向劉備請示 而私下搵關羽?
不過關羽籍詞出言侮辱都係自己性格問題

所以聯吳抗魏係 劉備自家一相情願既諗法
後面俾人反CUP亦唔可以入哂關羽數

劉備佢地覺得曹操係大家春袋俾人鍊住 所以大安旨意你唔妥我大家都要合作; 但孫權佢地覺得長江中上游係佢屎忽, 就算春袋問題解決唔到都好 至少都要解決屎忽問題

我覺得關羽響荊州既士兵根本就唔夠多，佢唔應該咁博命要攻襄樊，但劉備成個集團發展得太快，俾勝利沖昏頭腦都係問題。

聯姻係好著通嘅外交政策黎
唔會令關羽變咗孫權手下隻棋

只係代表結盟 握手言和

關羽以曹操用天子之名封嘅漢壽亭候自居 佢自大
當自己係諸侯咁
佢在外以漢臣自稱
所以孫權直接通信唔洗經劉備

讀過正史都知潘鳳單挑同領兵都係第一

唔係, 魔關羽先係

兩國表面仍然扮晒友善 <=湘水之盟 係咩黎?
2國真係本身就咁友好? 2國同盟早係劉備趕孫瑜返東吳果陣已經破裂左啦 果陣2國都接近帶兵相見咁濟啦

輪到關羽坐荊州果陣都係跟返劉備果套姐
你講關羽做果堆野之前 已經有呂蒙急取三郡在先啦

你當孔明死嘅？
其實孫權劉備由荊州分豬肉開始
已經互有不滿
但係為大局一樣要忍

直到劉備傾巢而出打夷陵
孔明都係勸佢唔好打

成個聊合東吳嘅外交政策都無變過
因為蜀國條件好有限獨力難支
孔明北伐之都要先同東吳搞好關係

關羽以漢壽亭候自居 即係當咗自己諸侯咁樣
諸候全部都會有啲虛職或封號

大家都係漢臣
所以可以直接往來

呢個正正係關羽嘅為人問題
佢用曹操俾嘅封號自居
所以先有「被諸候」號問題

張遼 高順

接近帶兵相見咁濟啦
有無忍唔住埋牙 無就係仲忍讓緊

關羽多次出言不遜敬酒唔飲飲罰酒
次次劈頭就得罪人 唔打你先有問題

魔關羽
不服來運辯

1.曹仁攻江陵，失敗 剩幾千士兵守城
于禁龐德援軍全滅
咁仲唔係建功？
即係連你吹奉嘅呂蒙都講緊嘅嘢你都可以去推翻

2.孫權軍事行動係關羽水淹七軍前已開始
果陣何來缺糧擅取湘關米？你估你打機俾人搶米禁粒制就出兵？

3.稍撤就係稍為撤走，唔係冇防備
淨係睇住堆俘虜已經唔少人

漢中 襄陽 合肥
吳有出盡力打合肥但輸咗 後退無人守幾座城差點收皮

陳到

夠擔死否定孔明嘅笨略都要死撐關羽

事實係 唔聽孔明講 結果係點？
關羽劉備親自示範

一舖清袋

徐洲走佬走到落荊州

你老母做雞都應該係好普通嘅事黎？
拉攏盟友大將叫親善
你老母俾人屌都應該係問候

忍咗咁湘水之盟點黎

冇埋牙咁呂蒙打咗成個月武陵打飛機？

1
輸咗成個苦心經營嘅荊州地盤 樊城一役無功而還 都攻唔入咁建咩撚嘢功
擊退曹仁入城 佢守住你攻極唔入仲輸晒身家

零得益 再一舖清袋 有咩功可以領

2
史書記載你駁乜

羽盡擒禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。
權聞之，遂行。先遣蒙在前。

吳的確一直謀荊州
但係親善俾你屌 即敬酒唔飲飲罰酒
關羽自大得罪內外 即係佢為人問題累死蜀嘅大局

成件事就係你搶人糧得罪人俾人有出師去有名大條道理打柒你
然後你仲幫佢死撐

3

你兩句一齊睇

遂稱病篤，權乃露檄召蒙還，陰與圖計。羽果信之，稍撤兵以赴樊。

羽覽遜書，有謙下自托之意，意大安，無復所嫌。遜具啟形狀，陳其可禽之要。

稍撒兵以赴樊 意大安無復所嫌

守軍上前線 仲要睇小人 唔再防犯陸遜

咁都唔叫後防輕懈

孔明做咗乜外交？被搶荊南，忍
被搶荊州，殺大將，忍
呢個就係孔明外交手腕？

蒙豫敕四將，各選百人，普出，便入守城門。須臾普出，蒙迎執其手，與俱下船。語畢，出書示之。因拊手大笑。普見書，知備在公安，而羽在益陽，慚恨入地。蒙留（孫河），委以後事，即日引軍赴益陽。劉備請盟，權乃歸普等。割湘水，以零陵還之。以尋陽、陽新為蒙奉邑

214年 (樊城之戰 5年前) 2軍係荊南打緊啦 劉備仲親臨公安幫手
根本係成個蜀國國策出左問題, 關羽只係首當其衝, 連劉備都預左會同吳國開拖果陣 關羽有咩資格代蜀國各吳國示好? 就算係親兄弟關羽都冇私下議和能力 何況只係近臣? 唔係曹操打完漢中 劉備都唔會同孫權坐低傾啦

咁蜀吳都輸撚咗成國添
有乜好講？你真係戇尻唔撚係扮

關羽政治唔掂，馭屬不力
呢樣係冇得駁
但將成個荊州事態入曬佢數就太唔公平
而以結果論將佢戰蹟扁低亦都荒謬
條友咁鐘意堅持史書寫乜就乜唔應該曲解
咁關張萬人敵，威震華夏
曹周都想拉攏，後世贊揚，可見其功
反而吹到大一大嘅呂蒙，咦？

嘩好激動喎
唔夠講要講人老母
三國志邊一卷書有寫我老母？請引文加以說明

邊一卷書有寫徐晃水軍輸俾關羽
明明長驅直入贏到開巷
關羽軍俾人殺到投河死要撒退
戰役以關羽功虧一簣盡失荊州
敗走麥城告終
都可以俾你吹到係立咗大功

仲話呂蒙有咩本事攻得入江南
屌你 正史佢就係一舉成功攞晒你蜀苦心經營嘅地盤

仲話甘寧無夜襲曹營 又係俾我引文秒殺

你唔識就收聲 愈講愈錯
搞到愈黎愈多人負皮笑鳩樓主
仲串你魔關羽

主要係你吹關羽咁就剩係捉住你講

引用你啲數字
關羽冇計好數走去二萬挑十萬
畫面好靚，最尾比徐晃擊破，曹操仲幫緊你幫緊你咁un緊腳
此乃有勇無謀

曹仁曹操唔追擊放佢返去寄望佢咬呂蒙
未行到一半已經潰不成軍
唔計你城陷之失，計你連敗軍都整理唔好中曬呂蒙計得唔得？同樣又係有勇無謀。

陷陣營高順

唔係關羽敬酒唔飲飲罰酒 處處恐嚇孫權
又俾人捉到強行劫糧
先俾人大大個理由打荊州
關羽之過

搶荊州係因為關羽輕率
以為一定攻得入樊城
後防都攞埋去前線 又睇小陸遜所以俾人後入
都係關羽之過
做咩入孔明數？

孔明有教你屌鳩鄰國啲使者
再搶人啲糧博打咩？

孔明之前嘅努力
赤壁之後嘅成果
明明俾關羽一次敗光晒
你走去怪孔明廢

踩到孔明極廢黎撐關羽失荊州
呢啲論點我真係第一次聽

一定要cap圖 日後黎返出黎笑

佢最基本嘅責任就係唔好難咁恐嚇得罪人
搶人糧倉 人地就會有名份打你

關羽就係失職
睇小人地 調走守軍上前線以為贏硬
後防俾人任入

所以攻唔入一個樊城
又守唔住成片江南

仲有天氣加持都輸
咁都唔可以話係關羽問題
仲要唔夠講就講人老母
你完全零理據喎大佬

即係你上文都認同佢戰績偏低

你不如睇返標題：打仗最勁

有天氣加持 曹仁絕境之下
你都攻唔陷樊城
仲俾徐晃長驅直入殺撚到跳河死
自己輸全個荊州

咁仲叫打仗最勁？

所以你咪俾啲留言笑你講緊魔關羽

籍口根本唔使
孫權一直都用劉備「借」南郡同公安唔還既籍口黎撩架打

請留意返 孫權應承曹操係219年十月(姐係派除晃增援果陣), 而關羽搶糧係閏十月初 姐係搶糧之前 其實孫權已經應承左會偷襲

所以搶糧只不過係恰恰好既籍口

但關羽打人痛好多
又好易連擊+打埋身邊

湘水之盟已經解決左孫劉荊州誰屬問題

之後果一系列既爭執都未大到無可解決，一定要開戰。
始終係結盟，孫吳背盟偷襲係事實

我講緊帶兵打杖
你就同我講咩關羽唔識搞鄰國關係
痴線

你啱 幾年一遇果d冇得知

如果孫權係因為呢件事而咁小氣
咁係孫權垃圾
不能怪關羽

但你要考慮埋孫權本身太廢先

追左個post一段時間，我都想講呢點
另外醒起有條史料呢個post好似無人用過，可能會幫你地有啲突破
三國志溫恢傳：「恢謂兗州刺史裴潜曰：『此間雖有贼，不足憂，而畏征南方有變。今水生而子孝縣軍，無有远備。關羽骁锐，乘利而進，必將爲患。』於是有樊城之事。」

關羽打曹仁于禁
本身曹仁(3-4萬)同關羽(3-4萬)應該軍力相當
打到你曹仁得番幾千人死守

曹操再派于禁去救(3-5萬人)
又殺到你成3萬人投降, 其他全死/逃

曹操再搵徐晃張遼(2-3萬人)黎救
先打敗關羽

關羽呢場杖根本軍神級

你打劫人地糧倉
仲要係因為自己蠢 落雨執咗幾萬人返黎養 又要養唔起

孫權開善堂？
自己啲城唔洗開飯 東吳人識光合作用？

結果得到于禁 失咗荊州
將之前孔明嘅努力一舖清袋

自己做賊偷糧
咁樣都可以怪孫權

呀sir係咪成日去便利店偷水
然後返差館拜謝關公

關羽連殘血曹仁都打唔贏俾徐晃秒
只算係二線 有勇無謀嘅武夫
五子黎講 徐晃秒佢
代表關羽無可能打到五子最勁嘅張遼

孫權廢極都可以滅到關羽

言下之意關羽仲廢

條友淨係識講咩關羽性格差
唔識玩政治唔識討好孫權唔識搞下屬關係blablabla
鬼唔知呀媽係女人咩
係人都知關羽有呢d缺點啦

講打杖就淨係識搬個徐晃出黎
咩長驅直進又blablabla
你掉番轉叫徐晃打曹仁于禁
可唔可以以少勝多呀?

關羽一個人打晒曹仁于禁龐德徐晃呀(差d加埋張遼)
後尾仲要打呂蒙陸遜

上面陣容是但一個都係成個三國時期最頂級將軍配置
關羽帶一班二流手下
打成班一級陣容
咁既戰績仲唔夠?

1.孫權一早已準備出軍，同湘關冇關，時間線亦唔夾
2.後勤係國舅爺負責，唔係關羽
3.蜀營荊州原來得孔明努力？笑

咩無計數呀
本身孫權打合肥既話
曹操分鬼到兵黎救曹仁咩

盟友同國舅叛變關帶兵打杖能力咩事?

打杖能力洗唔洗計埋音樂能力?
計埋應該周瑜最勁

Exactly 講緊打仗
你後防都抽走去打樊城
天水助攻打個殘血曹仁都打唔贏

打樊城佢有贏到？
打徐晃有贏到？

係零戰功 然後輸成個江南

結果係佢輸咗 一舖清袋
蜀國無咗荊州重地從此就大幅減弱

咁唔係關羽廢係咩？
徐晃都打唔贏
仲未計張遼同曹操都出緊黎

你講咩都無用
關羽俾人聲東擊西 撚狗咁撚到佢自己輸到
俾徐晃直擊佢本隊再衝入圍城軍殺到你跳河死

咁樣叫識打仗？

咪圍到曹仁由幾萬兵馬變到幾千囉屌
你估曹仁係垃圾咩
曹仁都係超勁將領黎架

周瑜當年圍曹仁圍左一年先攻陷呀on9
咁周瑜咁耐先打得贏
周又係唔係廢柴呀?

其實關羽打樊城前成功策反個條友(唔記得叫咩名)
搞到曹仁被逼屠宛城
我覺得已經好勁
不過同統兵又唔太大關係
同霸氣,威望大關係d
可見關羽當時聲望同計謀都係頂級

點樣唔執降兵呀
係咪要學曹操曹仁
又坑殺降兵又屠城呀?
劉家係咁架啦
關羽有得簡唔受降咩?
好耐之前咪講左
扮睇唔到?

徐晃秒條毛咩
執雞就執雞
曹仁于禁檢舉你啦on99

最勁係陳登

嗯
你上面講d都有d邏輯
呢句應都廢時

你連糧都唔夠食執啲幫唔手嘅人

又唔計吓啲糧食

搞到要打劫吳國糧倉 即係俾大條道理吳國去打柒你

而你又將啲防守兵力都抽上前線

睇唔係陸遜

結果樊城連殘血曹仁都打唔贏
俾徐晃長驅直入

糧都唔夠食又打唔贏
輸晒劉備咁辛苦得到咁荊州
咁叫識打仗？

識打仗會俾徐晃長驅直入？

徐晃都輕鬆打到你跳河
張遼曹操黎到仲你點打 ？

自己不自量力 技不如人

天雨助攻都可以大敗虧輸成個荊州

坑殺降兵 屠城係古代冷兵器戰爭嘅鐵則
因為降兵隨時反叛而且對糧食構成壓力
軍法處置係好正常

關羽屌孫權 佢以為自己贏硬
仲話打完樊城就黎打你
又搶糧 孫權自己嘅人民士兵唔洗食？
你後防又抽上樊城前線
自然要打柒你 唔打你等幾時

關羽自己第一次擔正做地區大佬
就輸咗成個江南
咁叫識打仗

根本關羽無料自己睇一個州

我問你

同樣係圍城
關羽圍曹仁圍左幾耐?
曹操圍呂布圍左幾耐?
周瑜圍曹仁圍左幾耐?

聲東擊西撚狗咁撚關羽
擊破主將之後食住度勢長驅直入

衝入你圍內打到你崩潰，殺到你啲卒跳入漢水死

咁叫執雞？ 關羽唔係俾你吹到好識打仗咩？

唔係好撚威嘅咩點解殘血曹仁都打唔死

徐晃執雞？即係你認同關羽係弱雞

賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

請問劉備陣營可以點樣坑殺降兵
你搞笑?
咩叫冷兵器鐵規則?
歷史上坑殺屠城既人
全部都會同暴君, 殘暴既標籤脫唔到關係

請問曹仁點解會殘血?
皇天擊殺乎?

如果你覺得坑殺會係一個option
你真係白讀歷史了

賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

俾徐晃開無雙 殺到投河自盡

又唔識點回防斷送荊州
搞到孔明要打困難模式
無咗半面地盤
原來咁樣叫做識打仗

關羽科打到個時撚有兵咩...
仲要全部打左幾個月杖攰到pk
人多蝦人少好意思講

而且關羽打完呢下
退一退依然可以重整兵馬
元氣尚在
係呂蒙背刺先搞到士氣低落有逃兵

我問你 同樣係圍城

關羽有無攻陷曹仁？ 無 ,仲輸埋荊州Game over
曹操圍呂布有無攻陷呂布？有，仲要起堤壩儲水水攻，唔係靠暴雨助攻
周瑜圍曹仁結果係點，曹仁最後都要撒退

你有無發覺你舉嘅例子
其他圍攻嘅一方都贏晒
得關羽連殘血曹仁都攻唔入

我問你時間

關羽頂多圍左三個月
結果就快攻陷被援兵打走

曹操都係圍三個月
靠策反攻陷
無援兵

周圍超過一年
曹仁先撒退

你確定無援兵之下關羽收唔到樊城?
三萬打幾千磨多一兩個月一定攻陷啦...
曹家兵力多援兵多先守到

周瑜可以圍曹仁一年，負責阻礙敵軍救援一年嘅就係關羽，亦係孤軍
而劉備仲借咗張飛俾周瑜
合二家之力

而關羽係俾二家合圍

同樣情況下
一開始兩軍兵力差唔多

周打左成年先搞掂
關只係用左三個月
點解你會覺得關攻唔陷?
你唔諗下俾多少少時間關羽就打得落?

咪撚咁bias啦
你根本企左係關羽係廢既立場先會咁講野
又發脾氣又乘
根本關周曹
仲有陸遜張遼呢堆
個個都有力爭三國第一人
你就要講到關羽係地底泥先安樂

如果你係女人一定係d奄尖又串既mk港女

典型傻仔左膠
用現代道德標準去量度古代

咁我問你
白起點解會成為千古名將 屠趙軍降卒四十萬
漢高祖屠武關
周勃屠馬邑
耿弇屠城三百未嘗挫折

全部係暴君？ 點解俾後人歌功頌德
讀多十年書先再出黎獻醜

你只需要關羽點解攻唔陷唔回防

輸到得返麥城

有天雨助攻都打唔入
無雨你仲會係曹仁嘅對手？
仲俾徐晃開無雙

唔屠就係左膠?
識分左派右派未?
右派會支持屠城?
你係納綷ja on9仔

全力都攻唔入殘血曹仁

咁佢點解死都唔走返去重整旗鼓
俾人打得返座麥城先知驚

支持屠城呢d做法仲覺得好似好威咁
你讀歷史真係讀屎片

古代戰爭一向係咁
話古 白起 劉邦 耿弇係納粹

你隻左膠道德撚咁講
咁古代大部分一線名將都係

你現實係咪共產黨定藍絲黎
我諗得現代佢地支持屠城

屠城好威威

哇你咁不道德
真係好型呀😳

你一次過得罪晒所有歷數名將

白起 韓信 耿弇

原來係要你教佢地點打仗

韓信乃從齊往，劉賈軍從壽春並行，屠城父，至垓下。

你輸咗架啦柒頭

駁唔到就係駁唔到

我有引文做證據你無

韓信乃從齊往，劉賈軍從壽春並行，屠城父，至垓下。

韓信 劉邦 白起 耿弇= 千古罪人？

羽圍仁於樊，又圍將軍呂常於襄陽。晃所將多新卒，以羽難與爭鋒，遂前至陽陵陂屯。太祖復還，遣將軍徐商、呂建等詣晃

徐晃初到荊州，就老閪都唔出手按兵不動，等到第二批援軍到達

賊屯偃城。晃到，詭道作都塹，示欲截其後，賊燒屯走。晃得偃城，兩面連營，稍前，去賊圍三丈所。未攻，太祖前後遣殷署、朱蓋等凡十二營詣晃。賊圍頭有屯，又別屯四冢。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四冢。羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。太祖令曰：「賊圍塹鹿角十重，將軍致戰全勝，遂陷賊圍，多斬首虜。吾用兵三十餘年，及所聞古之善用兵者，未有長驅徑入敵圍者也。
第二批援兵到咗先打咗關羽分出去嘅駐兵
再加十二營兵先去救樊城
望下曹操派咗幾多兵俾徐晃
原本關羽三萬兵力打完曹仁打于禁龐德
分兵圍城後防控漢水
拎得出去打徐晃得返五千
曹仁徐晃前後夾擊關羽軍都未大亂
依然控制漢水，曹方大軍冇辦法過水救襄陽
咁嘅軍事操作，無愧名將

屠城係道德選擇
劉備陣營根本無呢個選擇
關羽應唔應該屠降兵係偽命題黎
仲有我問緊你帶兵打杖

就咁簡單問
你覺得關羽同徐晃統軍打杖能力邊個勁d?

係呀徐晃係小心慎重等時機
當時關羽威望遍中原
徐初時根本唔敢直接面對關羽

老實講唔明點解要咁偏激話關羽係廢。換個時空黎講假如孫權唔玩背刺全力北伐 漢中荊州合肥曹軍首尾不能相顧
成個戰略其實好合理

結果荊州去咗邊
點解得返麥城

點降輕易中徐晃嘅計

徐晃長驅直入 殺到你跳河喎

賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

屠唔屠城都唔係重點，關羽軍係咪缺糧根本冇史料佐證
千里之外大戰，兵力緊綴，仲有兵可以搶米？
關二哥開外掛乎？

所以我覺得
當時孫權打合肥汝南徐州
劉打長安許昌
岩岩好真正三家平分天下

可惜孫簡左背刺

佢唔係得返5000兵呀弱智
係見四塚俾人打
心急自己帶其中5000步騎出戰 俾人秒咗於是敗返去圍城部隊入面
再俾徐晃秒多一次

羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

因為係合肥屢戰屢敗，驚咗
咪想偷荊州，可惜拎得劉屬荊州
全據長江戰略化夢
從此冇力北伐

搶米又係奇怪
首先超遠距離
二黎乜可以運得咁得快?

雖然當時荊襄一帶打左咁多年一早變左爛地

三國志注文有寫就係咁

不論如何 戰役以關羽毫無得益反輸全盤荊州
敗走麥城告終

只需要知道呢個事實就得

孫權應該好清楚拎左荊州等同判蜀死刑
而佢亦應知單靠自己係唔夠張遼曹仁打
所以拎荊基基上等於放棄北伐
佢都係一心想偏安

係呀蜀係輸晒
咁唔計徐晃長驅直入個下
關羽帶兵能力勁唔勁?

同埋你未答我你覺得徐晃帶兵定關羽帶兵勁

啱啱查查地圖，屌你老味
唔止千里，差唔多三千里
隔三千里分兵搶米運上前線
關二哥真神操作

搶糧好多人都話假
亦有人話係真

但我覺得搶咪搶
其實好小事
開戰既藉口黎姐

徐晃帶兵打杖係三國第一, 認唔認同?

條友煩過閪，因為關羽政治方面嘅缺點就否定曬佢嘅實力

如果我開po話曹操第一
可能佢又搬第二個打爆曹操既事例
講到曹操係地底泥

徐晃都係一代名將，但冇統率過咁大型戰役
難以同關羽，周瑜比較

唔勁

因為連曹仁都打唔勁
咩戰功都無 又死都唔肯回防

佢自己做地區大佬淨係識輸

佢嘅戰功只係一個武夫
斬將就有斬過一個

但係論兵法戰略佢唔係徐晃對手

更河況張遼

曹操英明一世，漢中都俾大耳贏咗
夏侯淵都俾老鬼黃忠刷咗個戰蹟
一生征戰無數嘅大耳都輸喺低級錯誤上

邊有完人？

踢波控球率高但入唔到有咩用，好似關羽咁打仗勁但佔唔到地有咩用

晃到，詭道作都塹，示欲截其後，賊燒屯走。晃得偃城，兩面連營，稍前，去賊圍三丈所。未攻，太祖前後遣殷署、朱蓋等凡十二營詣晃。賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

神到可以一次玩爛晒孔明盤棋 輸到底褲都無 成個江南送俾呂蒙陸遜

因為佢係結果論者
從結果論去睇
關羽前面軍事操作幾勁，但最後都係難逃敗亡
結果論嘅人反而係比較想知點睇項羽
不過樓主提出關羽係咪最強
結果就明顯唔係

唔夠人講

屈到三國志正史都假

提一提你 結果係 圍唔入曹仁
關羽俾徐晃長驅直入
慘敗失荊州

晃到，詭道作都塹，示欲截其後，賊燒屯走。晃得偃城，兩面連營，稍前，去賊圍三丈所。未攻，太祖前後遣殷署、朱蓋等凡十二營詣晃。賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

打到關羽士兵投河自盡 叫無得比較

輸俾你眼中次一等嘅徐晃

有咩實力？

曹操確係最強君主

唔似劉備咁一擊即潰 日日流浪 去到邊都背叛人

佢打仗有勁過？

賊圍頭有屯，又別屯四塚。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四塚。羽見四塚欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

最尾完全唔認同
劉備係從來都冇明確嘅從屬關係
背叛他人一說唔成立
你話佢想吞併他人異心就合理

佢落難幾多次投靠過人幾多次

呂布 曹操 袁紹 劉表

講緊成個襄樊戰役中三方無論戰術戰略政治既博奕
睇下邊方面既準備手段計劃高d，你就一句關羽輸左所以佢係名太於實
咁仲要分析d咩，直接話司馬氏篡魏一統天下咁就完

強項係內政既將軍

咁芳潛相和,乃以牛酒出降你又點解釋
而家就係講緊公安江陵，你又扯去其他地方做咩，邊個話孫吳無攻過其他地方

以曹操能力可以再翻身真係唔奇

有咩問題
佢可以由一兩千兵馬打到自己有十萬軍隊
佔有大半益州荊州
除左曹操孫策有邊個做到
雖然同劉邦有一段距離
但已經係頂級操作

連燈仔講，有睇過果個po

投靠人又點?
本身出身寒門能夠有咁既成就
劉備勁到pk啦
相反孫權咪靠食老豆同阿哥既遺產過世

睇你睇歷史既角度都知你為人係點

屠城你又覺得係名將份內事
前面先贏後輸你就全盤否定人地既能力
人地低下層出身就睇唔起人地既努力

蜀書全篇關羽傳
入去睇佢原文所有戰績

當時係公孫瓚引薦
做平原相討賊平亂
未有參與討董
葉雄（華雄為姓氏誤植）為孫堅所殺

-先主為平原相，以羽、飛為別部司馬

劉備襲殺車冑
無講過關羽有咩詳細戰功
只講守下邳

- 先主之襲殺徐州刺史車胄，
使羽守下邳城，行太守事

關羽傳第一個戰績描寫
就係敗軍被禽

- 曹公禽羽以歸

第二次紀錄 斬顏良

- 羽望見良麾蓋，策馬刺良於萬眾之中，斬其首還，紹諸將莫能當者，遂解白馬圍。

坐船去會合
- 先主自樊將南渡江，別遣羽乘船數百艘會江陵。

第三次關羽傳戰爭紀錄
已經係樊城 佢雖然收服于禁
但係樊城不陷反而大敗失荊州

- 羽不能克，引軍退還。權已據江陵，盡虜羽士眾妻子，羽軍遂散。權遣將逆擊羽，斬羽及子平於臨沮。

完咗

冇話誰是誰非
係條友將整個蜀吳爭端 同外交失誤都入哂關羽數

自己睇關羽傳

佢得一次斬咗顏良嘅功

其實佢斬輸晒

投靠同背叛差勁遠
劉備真係背叛既得曹操同劉璋2個

你終於肯講戰績

孔明/劉備有教過佢怒駡使者，恐嚇進攻，再搶人糧倉？

答唔答到我係咪孔明叫佢咁樣做外交？

因為上面已經討論完

佢成個列傳唯一戰績 斬顏良

一個死屌關羽
一個死吹關羽

關公，比埋你喇高台跳水翻到十周半
咁又點

無改佢進攻拜仁、後防漢堡嘅缺點喎
你係咁爾比場南郡戰役/交戰/接戰比我睇下都好
佢未見到呂蒙，已經潰不成軍 個陣曹仁徐晃冇追擊架下

睇你係咪要剩係死講呢場，唔係的話，成日話關羽少兵力但係撚到開花，我睇得到嘅文字紀錄係關羽由北到南，失利都唔少。
係所謂熊虎所謂萬人敵，但係冇詳細描述嘅嘢，你地就自我詮釋話蜀唔著史、啲人有評價，所以關張一定好L勁，邏輯空隙填唔滿喎Ching...

冇著史就可以解釋做有可能好勁嘅，咁對夏侯淵都幾唔公平，描述得佢咁仔細，結果後世剩係拎佢白地將軍黎講—— 明明一樣都屢有小敗，一樣都輸自己缺點，一樣死喺戰場、僅輝煌於某段時期某場戰役。
樂進呢啲少記載嘅，又分分鐘係吹出黎嘅，走關羽...嗯，雲長呢啲又係小敗姐。

想講嘅係，冇寫就係冇寫，寫關公最輝煌就係河北、「差啲」擊敗曹仁。冇話佢唔勁，但係大把人開戰嘅戰略效果好過佢、結局好過佢，佢憑乜排上黎？憑佢因為當時啲人叫佢萬人敵？

咁生子當如孫仲謀，呢啲時候人地評價又唔計？比你地講到孫權弱智仔黎咁

我問下關羽係咪最勁姐
你可以講下點解覺得其他人勁過關
係咁講咩關羽得罪孫權
痴線

我有全篇關羽傳

佢第一個記錄係被曹操生禽

佢一生只係白馬斬顏良一個戰功有紀錄
之後已經係樊城敗仗

咁佢連五子嘅十份一功績都無

咪又有人同你講過
佢俾徐晃殺到投河

我咪答左你

呢d咪正常討論
你上面唔知做乜9

你話徐晃破關羽個時
我直情計埋數講兵力
你又唔應我?
pin都一早pin埋
問你徐晃係咪勁過關羽
你又唔答我都無計

你就唔知做乜鳩

佢一生人只係斬咗一個顏良
之後列傳已經無戰績

咁點樣打仗最勁
第一次紀錄就已經係被禽

其實仲有好多事會散係其他人既記載，例如關羽絕北道，佢就同唔同既曹軍將領交戰

徐晃：從征荊州，別屯樊，討中廬、臨沮、宜城賊。又與滿寵討關羽於漢津，與曹仁擊周瑜於江陵。(徐晃傳)
備、瑜等復追至南郡，曹公遂北還，留曹仁、徐晃於江陵，使樂進守襄陽。(孫權傳)

樂進：後從平荊州，留屯襄陽，擊關羽、蘇非等，皆走之，南郡諸郡山谷蠻夷詣進 降。又討劉備臨沮長杜普、旌陽長梁大，皆大破之。(樂進傳)

李通：劉備與周瑜圍曹仁於江陵，別遣關羽絕北道。通率眾擊之，下馬拔鹿角入圍，且戰且前，以迎仁 軍，勇冠諸將。通道得病薨，時年四十二。(李通傳)

文聘：與樂進討關羽於尋口，有功，進封延壽亭侯，加討逆將軍。(文聘傳)

我咪覆咗你

關羽唔係剩低5000兵
係佢當時怕大本營淪陷 親自出馬 總共5000步/騎
俾徐晃擊敗 佢於是撒退返去圍城部隊入面
徐晃殺入圍內 佢又輸
大量士兵恐慌投入漢水而死

熱狗嚟

唔勁
佢連呂蒙支軍旗都未見到已經潰不成軍
就咁睇傳，只會覺得呂蒙將才已經爆開關羽
唔好講其他更勁嘅帥才

上面講來講去都係佢一場戰役好似雜耍好叻
同埋其他人叫佢萬人敵

完
然後上面就係咁講曹操都成日輸啦～～
唔係孫權傻仔、關二哥揸GTR洗輸？

睇到咁離譜咪出黎拗兩嘴，thats it

咁點解關羽打得贏曹仁?

自己列傳都唔寫
係因為好多你列出黎嘅戰事 佢都無功

樂進傳
擊關羽、蘇非等，皆走之
即係樂進擊退晒關羽蘇非等人

李通傳
別遣關羽絕北道。通率眾擊之
勇果個係李通 唔係關羽

曹仁被劉備與周瑜圍困於江陵，關羽則斷其北歸路線，李通卻率兵攻打圍城的敵軍以接應曹仁，一邊戰鬥一邊前進，勇冠諸將。

文聘傳
與樂進討關羽於尋口，有功

係講緊關羽俾人討伐

陳壽唔寫咁多佢嘅敗績算好俾面

你想講劉備留關羽係荊州只係想守門口
咁點解要加關羽為左將軍假黃銊督荊州軍事，仲要遙領襄陽太守
四方將軍係漢制已經只係次於驃騎、車騎、衛三將軍既封號，襄陽個時係魏國到。唔係想放權俾關羽操作仲指明進攻方向，點解要加咁多銜頭俾佢

蜀既將領記載少唔止關羽
其他人都係
魏就詳細好多
唔係因為蜀國本身無保存史料咩?

孫權仲吞埋江夏tim

三國志史學既特色就係好多事散記係唔同人既紀載上，要全面睇一件事就要睇唔同人

例如從唔同人既記載，見到曹軍赤壁後，係荊州都陣容強大，但實際上好似都係為左對付關羽個二千人絕北道既部隊咁，冇援助到江陵

劉備冇咩拜入麾下之類嘅記述
佢大半生都係啲互惠互利玩法
你俾地我住，我做你打手
但就唔會同你合併為一

師傅我真係唔知點覆你好
關羽打贏曹仁（贏左？）
徐晃又打贏關羽
朱然又打贏徐晃，名震一時喎，
咁朱然係咪三國第一？

我無咁既意思wor
關羽打曹仁真係以少勝多
而且打到三萬人投降
係魏國赤壁之後最大既敗杖

咁關羽起碼有爭三國第一既資格啦

絕北道成功=南郡守唔住+曹仁部覆滅

曹操唔在乎南郡 但一定要救曹仁

關二哥, 孫策係上面, 其他唔同 level, 二哥係統帥黎, 講明可以唔問劉備出擊北上, 連東吳既都督都無咁既權力, 應該講全三國得佢有咁既權力

「威震華夏」
「關中響震」

張飛親如劉備連漢中太守都做唔到, 我估佢管理地方既能力唔高, 服文人但決斷能力不足, 做唔到邊關大將

不過選魏延真係神指定, 無辦法唔佩服大耳嘅眼光, 如果唔係姜維放棄重門之策, 蜀未必會滅

無用啦
俾徐晃長驅直進
關羽垃圾黎

應該係個戰果超出左全部人預期, 包括二哥

本身係曹仁打落黎先, 二哥反擊打番上去, 格局本身係小規模地區戰爭, 點知打到水淹七軍

你個資格要排十個二十個入去，我可以冇異議喎
排前三前五就不了
one off講最輝煌戰果 三萬人投降係因為真係得投降否則跳江，mean啲講句當刻同擺幾萬黃巾比公孫瓚斬冇乜分別；
講成世戰績，前十勉強；
講歷史意義，除左表演一下飛將軍再世，真係冇乜；

曹操周瑜陸遜張遼鄧艾仲達 都基本盤黎
孫策呂蒙，關羽都未見比得上，佢只係守緊一州、攻緊半州，張飛就陪劉備打左益州加漢中。

只拎一次戰役咁去討論就會好膚淺：
曹丕精銳盡出、張郃徐晃殺到
朱然以少勝多，魏帝國出世第一次敗仗添
冇意思，所以關公呢次的確係雜技表演
10分10分9.5分咁

但係咪就係呢剎光輝，仲要係留唔低、一瞬即逝；夏侯虎步關右、張遼威震逍遙津、陸遜火燒連營，都有太多逆轉克敵戰功彪炳嘅人。

好喇如果跟住又拗孫家偷襲，咁就算啦，無限loop，關公要是死得燦爛，同呂蒙搏一次魚死網破都有糊叫...反擊部隊自行解散，咁好難撐得落

咁講應該全部近臣都想佢死, 劉禪既出現注定左佢嘅結局, 由上到下都等佢犯一次錯就殺, 曼達一早已經同佢分析左, 佢唔信

咁你覺得諸葛亮同姜維算唔算係雜技表演?

睇火鳳上腦?

唔關事，係佢有能力大耳死後爭位內亂，劉備根本唔會傳位比佢，所以根本唔存在撳住孔明

陳登都過唔到, 快攻打地方垃圾就話姐, 打曹操唔好玩啦

我提都無提過孔明 姜維

真係監鳩生架喎你
咁我咪排姜維喺關公後面
孔明=關公，冇影響我認為佢地前十都汶水喎

更何況時空完全唔同，孔明要掌兵南征北伐，得疲弊嘅益州，不得不表演；彼時關少坐掌一州，大把選項，明明又話少兵，又要衝出去開無雙，最終總大將苦戰，死左，end game.

二哥查實最好最好情況係攞到荊北就停, 唔夠力同補給再上, 而且無呂蒙, 二哥都應該頂唔住源源不絕嘅援兵, 打多陣都會退, 唔會有戰果

兩路北上只係相對易左, 但都係地獄 mode 黎

其實我覺得你地講個d陳登 朱然係帶兵好勁既將軍黎
唔明輸俾陳登朱然有咩問題
曹操都輸俾呂布啦

不過可惜陳登無機會打過咩好大既杖
朱然就太遲出世

我問下你睇法姐
唔問得?

咁你覺得關羽唔係第一咁邊個係第一?

本身就係荊北都拎唔到，卡襄樊

😚👌👌

不如另開新嘅引戰po，文官版

認同，講大局影響
取得戰果，關羽北伐比張飛入蜀價值更低
但過程入面真心精彩
先係中原有叛亂，原因不明
曹仁屠宛後收曹操柯打攻江陵
反俾關羽推幾百里，落得幾千兵守襄樊
于禁龐德七軍增援，團滅
由江陵防守反擊打到圍兩城越漢水喺中原游擊
徐晃救援面對打咗幾個月嘅關羽軍亦按兵不動等後援
黎兩營增援都未去樊城救曹仁
到曹操加派十二營人馬，徐晃先優勢兵力出擊
雖敗軍隊亦未亂，漢水依舊控制，襄陽之圍未解
曹軍再多亦只可以隔江相望
到後方二城失守，就連接潰敗，由威震華夏，連敗曹營數名大將，到父子戰死，幾個月嘅光輝完結

其中，國舅通敵，劉封孟達不曾出兵
如何打到曹仁剩幾千兵
呢啲蜀國冇史料可睇嘅就更加吸引

根本上面 兩邊係討論緊兩樣野

純以結果論司馬仲達即使小敗都好但戰略大勝邊個夠佢黎
二哥表現排第幾我冇興趣講都冇意義,前面有人彈到傻就唔太同意
廢既曹操洗咩諗遷都 同埋一路都咁想要佢

講到失荊州,無可否認 關二哥的確缺乏戰略眼光和政治智慧
就係你愈威震華夏 先愈引到吳會搞你
好似打機 冇啦啦有個勢頭好勁 總會有人想搞你

如果齋講"勁唔勁"我覺得佢勁
但佢唔係統帥材料,冇咩戰略格局意識
同意你最尾個段
勇敢有餘 謹慎不足

點解一定要有第一？
簡單分一個頂級已經足夠
唔覺得三國有人係強如韓信 李靖 岳飛
呢啲就真係明顯可以講第一

五子排第一嘅張遼
曹操嘅南征北伐
建業、守業、再圖謀更大功勳嘅周瑜
司馬懿比人爭議佢拍大巴，口同鼻拗
呢班都太本事，關羽比唔上

事實關羽都忌都輸嘅呂蒙、徐晃，都真係一樣好多功績，只係出身差、發跡較晚，唔覺得有被關公比下去好多，始終睇傳，呢兩個都係哇哇聲

伯符唔死 實偷襲許昌 曹操邊有咁輕鬆

未必得，不過打唔入許昌既話就會返去搵劉表報父仇，咁劉備注定冇運行

我都有想講呢點未打
就係你陷埋樊城，更惹孫權猜忌
仇恨值太高而劉備太不可信
隆中對本身就好自我主導要將孫家當槍使

唔係一個人咁話劉備唔可靠，N個人咁講
個個年代自封漢中王，老實講可謂劣跡斑斑

有龐統法正在結果可能唔同
好似曹操當年危難之時荀郁程昱堅守三城

總之唔早死就有排玩

我贊成，孫策周瑜呢pair真係好傳奇

真啦 講真 荊州得番馬良陪住關羽 先唔講人才既分別 好野留哂係益州

關羽咁既人腳打到曹操怕怕 已經好勁

再講 國舅又降 劉封又唔救 真係唔係錯在關羽

劉備一生都好慘，龐統，法正早死
關羽張飛又早死，而且同級數嘅人材
曹操有好多

屌你

或者至少守到呂蒙陸遜偷襲一波
即時回軍城下之盟又好、決一死戰又好、外交手段又好，蜀執湘西兩郡、孫權拎返個江陵sip床頭打飛機乜都好，都好唔同

幾時有當槍使，孫劉聯合對抗曹操只係合則兩利既選擇
孫權攻佔淮南咪有可以窺視河洛，關羽有無白衣渡江趁孫權攻合肥黎背刺

有幾多人話劉備唔可靠，就算魏吳大臣品評都只係話不甘為人下
曹操已經早幾年封魏王領十郡加九錫，然後劉備只係自封漢中王就劣跡斑斑....

都唔錯
開個計謀最強

其實最應該調番諸葛亮出去

劉備唔算劣跡斑斑啦
早年史書咩都冇記載
但陶謙班人會讚佢好人，有好聲譽
去到荊州幫劉表做打手
都可以玩到荊州好多在地大族對劉備傾心
但不包括蔡氏
劉備一親征東吳，班友即刻跑哂出嚟呼應
我覺得馬良策動荊州蠻夷都係劉備個名
睇返成個東吳就發覺唔多荊州大族幫佢手
一嚟本身就江北同吳地互爭已經冇咩位淨
二嚟班友跟哂曹操或者劉備走

大佬唔係我地死吹關羽 係曹操周瑜郭嘉程昱呢班當代一流人物吹喎
而且關羽用有限資源周旋曹軍頭馬曹仁于禁徐晃 嚇到曹操要遷都 呢d又係唔係客觀事實？

事後孔明黎講 關羽北伐亦都最有機會動搖曹方勢力既人
曹方人多錢多 只要企穩陣腳其他兩國根本打極都唔入
到底係關羽無謀玩雜耍 定係呂蒙孫權玩慢性自殺

諸葛亮平蜀後負責穩定益州局勢
根本唔可能返荊州
益州係蜀漢保命基硺，荊州只係成功基礎

你答唔答到我點解唔係劉備孔明教佢咁樣外交
我唔撚識通靈術問唔到孔明 但蜀吳交惡係一早既事
亦唔係關羽帶頭 你可以話關羽延續惡果 但絕對係蜀國本身默許 劉備都從來冇怪責關羽

關羽為人自傲係死證 管治無方亦係佢問題 唯獨兩國外交唔可以完全入佢數 冇成都俾大方針佢 佢點有權自把自為？

而且之前答撚左你搶米之前孫吳已經準備打關羽
又當睇唔到

10月頭已經白衣渡江 我當你潤十月一號搶米
10日內可以將搶米消息傳返建業再決定打鳩你定埋反間計準備埋白衣再渡江 合唔合邏輯呀 個個卒仔騎赤兔呀？

唔可能，個陣玩緊內政，益洲初定、又岩岩先平漢中

有蜀史料的話，就有可能知道點解平漢中、關羽打上去但竟然小小SUPPORT都好似無咁

正解, d 人單睇結果話二哥廢

根本成個過程都超出全部人預期

所以係最好最好清況, 更加唔好講再上

上帝視覺質疑當代人既評價

On9先講荊州屬三國邊界 蜀吳係荊州爭拗根本冇停過只要孫權在位 一日都要要防住俾人背刺 後面吳國已經覺得蜀威脅嚴重過魏

二黎人口同國力已經差幾皮 再睇埋人才 蜀四相後冇人擔大旗 魏晉仲有一堆後起之秀

唔係話冇可能 但將統一唔到問題賴哂關羽根本on9
誇大 關羽係令蜀國失去可能統一既機會 但就算冇失荊州唔代表蜀有能力滅魏吳

冇錯，但蜀失荊北，劉備忍唔到火再東征
元氣大傷之後，蜀已經俾唔到壓力魏

你當曹操係嚴白虎果d諸侯咩on9
相比江南諸侯 曹操係食哂2個袁氏集團既大軍伐 能力差幾十倍啦 都唔錯佢唔係冇試過北上 唔止一次俾陳登打到仆街啦

曹操食袁氏勢力統一北方係公元200年-207年呢段時間
孫策係公元200年死 當時曹操岩岩先同袁紹開波

陳登係勁 如果孫策重在生 你估曹操分唔分到資源去擋
曹操都係想趁孫策死先講南伐

佢地以為係打機pvp 1 on 1

威震華夏都比人講到二線

廖化一線

孫策唔死江東都大把問題要處理啦 佢殺左幾多士族？ 如果唔係都唔使搵睇落同士人關係冇咁薑既孫權上位啦
要講如果 如果當年兗州士族唔反曹 曹操唔使哂時間去搞劉備呂布 袁術仲有冇兵俾孫策用

袁術其實都比唔多，主要靠佢同孫堅班舊部個朵招人

cheap到得兵財千餘，一個周瑜吹雞都吹左袁術比既一半

邊個

但能夠打到曹操想遷都
附近盜賊豪族響應關羽紛紗作亂
魏國情況一定好嚴重

咩二線
四五六線ja

都岩，蜀失去所有野反而係關羽死後，劉備東征大敗呢一下

除左將蜀國身家一野敗晒之外，重死左一大堆年輕人材，呢下先最痛

如果劉備無打吳
魏真係未必統一到...

但係為斬左關羽
在情在理劉備無得唔打吳國

所以如果不斬關羽
只搶荊州
我諗蜀不會伐吳

明顯我呢D係馬後炮角度

佢伐吳唔係錯，曹操岩岩瓜柴的確係好時機做野，問題係佢打輸重要輸晒

魯肅卒，蒙西屯陸口，肅軍人馬萬餘盡以屬蒙。又拜漢昌太守，食下雋、劉陽、漢昌、州陵。與關羽分土接境，知羽驍雄，有并兼心，且居國上流，其勢難乆。初，魯肅等以為曹公尚存，禍難始搆，宜相輔協，與之同仇，不可失也，蒙乃密陳計策曰：「令征虜守南郡，潘璋住白帝，蔣欽將游兵萬人，循江上下，應敵所在，蒙為國家前據襄陽，如此，何憂於操，何賴於羽？且羽君臣，矜其詐力，所在反覆，不可以腹心待也。今羽所以未便東向者，以至尊聖明，蒙等尚存也。今不於彊壯時圖之，一旦僵仆，欲復陳力，其可得邪？」權深納其策，又聊復與論取徐州意，蒙對曰：「今操遠在河北，新破諸袁，撫集幽、兾，未暇東顧。徐土守兵，聞不足言，往自可克。然地勢陸通，驍騎所騁，至尊今日得徐州，操後旬必來爭，雖以七八萬人守之，猶當懷憂。不如取羽，全據長江，形勢益張。」權尤以此言為當。及蒙代肅，初至陸口，外倍脩恩厚，與羽結好
唔洗嘈
要攞荊州係呂蒙上位之後嘅國策

魯肅死之前吳國國策改變左啦 湘水之爭帶兵打荊州既統帥係魯肅喎 單刀赴會咪都係魯肅同關羽傾囉 不過你都岩既魯肅未死已經失勢同呂蒙上位 皆因吳國已覺蜀威脅大過魏

其實有無人覺得孫權既實力一早夠拎荊州有突 ，至不過佢唔想同劉備反面先等關羽北上偷襲佢。

唔覺
除非孫曹合力打關羽
關羽一對一唔會驚孫曹任何一方

有任何一邊俾人圍攻既
就應該點都輸

即使係關羽俾人抽左d兵去打益州都夠？

關羽wor大佬

你睇三國時代
一打一個時
進攻個方幾乎必輸
本身守城就已經有先天優勢

所以劉備打漢中能夠全取
或者後來諸葛亮北伐
曾經拎到涼州既部分地方
都係做進攻方能夠攻陷城池
真係好勁

如果關羽打曹仁可以拎到襄陽樊城
真係會成為舉世之功
無出其右

要睇邊個帶兵
孫權帶親都輸得好柒

如果孫權識打仗，吳國去到後期就唔會有咁多內亂

似乎都係曹操最勁，完。

無錯
結果論嚟講佢冇因為戰爭失利而敗亡
論戰爭過程又有平定中原 官渡之戰 征河北
最多都係講佢赤壁痛失統一南方機會
即使最尾一次漢中之戰都唔係損失慘重

孫權帶兵嘅話
叫平仔果d去攞經驗就夠

赤壁係唔係輸曹操?

唔會啦
佢後期點都會劏嗰堆大族祭旗
江北堆富春淮北集團後期都鬥唔贏本土大族
佢哋唔能夠喺當地建立穩固家族勢力，一拉長時間
本土嗰堆大族點都會贏，仲要班人後代冇邊個出色嘅人
得啲諸葛恪 呂據之流
幹涉太子廢立根本只係咁啱有最佳藉口

係
但佢仍然可以保住個本
甚至有能力留軍隊喺淮南一帶 荊北一帶防守

有冇人講文鴦?
三國後期/晉 最強戰將

一半半啦
最慘應該係中瘟疫

重睇啦

都係講三國, 武將, 趙雲之類

推 結論係否定標題
陳壽咁寫駁唔到
上面盲撐果啲已經輸晒

三國志就係史實 關羽實績就係咁多
係連登仔睇太多演義假想故事

你無得駁史書 一切以陳壽為準 注解次之

你呢啲演義撚講得準啲
定係晉朝嘅人準啲

蜀書 關羽傳

關羽傳第一個戰績描寫
就係敗軍被禽

- 曹公禽羽以歸

第二次紀錄 斬顏良

- 羽望見良麾蓋，策馬刺良於萬眾之中，斬其首還，紹諸將莫能當者，遂解白馬圍。

第三次關羽傳戰爭紀錄
已經係樊城之戰失荊州

- 羽不能克，引軍退還。權已據江陵，盡虜羽士眾妻子，羽軍遂散。權遣將逆擊羽，斬羽及子平於臨沮。

佢成篇列傳就係咁多

你就真係要重睇
關羽連文聘樂進都打唔贏

因為孔明一直主張同孫權和好
由隆中對已經係用聯吳反魏為前題 駁乜
佢北伐前都要同孫權和好防止俾人背刺

陳壽係晉代人
佢準定你條傻仔亂估會準啲
佢編修成個歷史叻啲 定係你鍵盤戰士叻啲

樂進都討伐咗佢幾次

咁有邊幾個人勁過關羽呢?

赤壁都唔怪曹操啦，北佬唔識打水戰加中風土病。

垃圾未至於~
但係距離第一好遠...

孫堅正史入面係三國時期單挑最強，無記錯實際上三英戰呂布個原型係佢同呂布單挑，基因勁，孫策都屈

比對三國志史實的話。演義同遊戲入面蜀國平均係overrated佐，魏國就underrated 哂。

係勁~
但衰自大
荊州咁重要真係冇理由咁樣打出去
而且佢重要冇求援
太串
雖然果時劉軍應該唔會救...
跟住佢一輸果下3日唔到就死...劉備都救唔到...
佢如果唔係咁自大應該成就遠不止此

都係果句 係時機問題
比佢乘勝追擊打落水狗圍困曹仁係睇時機
後知後覺見到大雨先出兵仲有冇可能圍困到先
問題只係蜀國冇大輸嘅餘地所以顯得佢做得特別差

圍呂布於下邳？絕北道？
係已知既關羽實續得咁多
蜀不置史既情況下，關羽既戰續流散有咩咁出奇。
周瑜有赤壁之戰，于禁絕袁紹先登，夏候淵虎步關右，張郤急行軍阻馬謖於街亭。唔通佢地有只係打呢幾場出名既杖，得關羽係打黃巾出道到麥城被殺個三十幾年除左露幾次面就待機。

唔好話後世吹奏，萬人敵勇冠三軍呢d都係敵方俾佢既評價。時人對關羽既實力肯定點都清楚過你

關羽係攻緊襄樊個陣又向東三郡既劉封孟達求援
不過最後都無浦頭...

裴松之《上三國志注表》：壽書銓敘可觀，事多審正。誠遊覽之苑囿，近世之嘉史。然失在於略，時有所脫漏。

你果啲例子嘅人物點同
佢地列傳都多好多戰功紀錄

于禁由鮑信死開始大少戰役都有佢份
周瑜夠短命未？都有佢幫孫策開局
攻荊州 指揮赤壁 南郡打曹仁
夏候淵更加係獨當一面佢打閃電戰無停過 徐晃張郃都跟開佢

萬人敵勇冠三軍
呢啲只係誇張咗嘅稱號
落到場真係可以力敵萬眾咩

同吾之子房 周亞夫之風
係一樣無咩參考價值
曹操最鍾意寫大篇文上表
唔通又要認真咩

張遼曹仁文鴦
呢啲真係正史都開過無雙
但都不至於可以一騎當萬
所以評武將就係睇實戰
唔係程昱講一句就當佢係力敵萬人

所以咪話係蜀書入面列傳中人既記錄都簡略
關羽轉戰天下三十幾年，期間得到時人謀士將領讚賞。會唔會剩係大戰先出面，其餘時間消失

每個稱號都有獨特含義，配合返當事人功續出身經歷
子房係指興漢三杰之一張良，係個時用張良蕭何黎類比世人係極高既評價。張良強於計謀，荀彧獻挾天子以伐不從、十勝十敗論都係以計謀所長。周亞夫細柳營比喻于禁治軍嚴明
曹操成日都會用古人黎稱許屬下，正確既比喻可以顯出主君既見識同埋對屬下既關心了解，亂咁用只會自曝其短。曹操既優點之一就係品評屬下獨到有理，唔係你話既亂改花名

你係唔係望文生義以為萬人敵係指個人戰力，係代指將才統軍既能力
程昱係敵人都無咩動機吹奏關羽。諸葛亮話關羽係黥越之徒，呢個吹奏仲勁得多

關羽：望見良麾蓋，策馬刺良於萬眾之中，斬其首還，紹諸將莫能當者

張飛：先主聞曹公卒至，棄妻子走，使飛將二十騎拒後。飛據水斷橋，瞋目橫矛曰：「身是張益德也，可來共決死！」敵皆無敢近者，故遂得免

佢地盛年的確係力敵萬人，後世講個人勇武佢地兩個係標準

萬人敵 其實係頂羽提出嘅term
你點定義咩嘢一個人為之萬人敵？
程昱自己都唔會知

程昱絕對有動機吹奏 呢一點你又錯咗
因為佢想令新曹操有危機感提防劉備
曹操被劉備出賣都係出於唔夠提防
以為自己可以駕馭劉備

如果是但一句讚美都當係戰積
你睇吓張遼 徐晃 曹操寫成篇文去吹俾獻帝
何止一句萬人敵

偏偏落場實際戰績
呢方面關羽好欠奉

再舉例
馬超有布、信之姿勇？
事實根本係得啖笑

吾之子房 呢句嘢 你係無得證明
因為張良荀彧 無講定位定係時代都唔同 點比較
純粹係曹操見到啲一線人材 太興奮隨口講

簡單講
張良荀彧無可比性
頂羽關羽都無可比性

一員大將要睇實績分高下
唔係是但一句就吹奏
何況關羽輸多贏少俾文聘樂進刷經驗

屌你老母，史書寫咗就係啦
你咪撚幻想咁多嘢啦

1.陳壽評曰：「關羽、張飛皆稱萬人之敵，為世虎臣。
陳壽熟定你熟呀？

2.曹操：「事君不忘其本，天下義士也。」
曹操又吹捧關羽

3.眾議咸云：「蜀，小國耳，名將唯羽。羽死軍破，國內憂懼，無緣復出。」
群臣又尻嗡

4.孫權欲活關羽以敵劉備、曹操，左右曰：「狼子不可養，後必為害。曹公不即除之，自取大患，乃議徙都。今豈可生！」
孫吳眾人驚關羽到

5.溫恢：「關羽驍銳，乘利而進，必將為患。」

6.呂蒙：「斯人長而好學，讀左傳略皆上口，梗亮有雄氣，然性頗自負，好陵人。」、「今東西雖為一家，而關羽實熊虎也，計安可不豫定?」（《三國志·吳書·周瑜魯肅呂蒙傳第九》）、「羽素勇猛，既難為敵，且已據荊州，恩信大行，兼始有功，膽勢益盛，未易圖也。」（《三國志·吳書·陸遜傳第十三》）、「關羽分土接境，知羽驍雄，有併兼心。」

7.郭嘉：「備有雄才而甚得眾心。張飛、關羽者，皆萬人之敵也，為之死用。」

8.程昱：「劉備有英名，關羽、張飛皆萬人敵也。」

9.劉曄：「今破漢中，蜀人震恐，其勢自傾。以公之神明，因其傾而壓之，無不克也。若小緩之，諸葛亮明於治而為相，關羽、張飛勇冠三軍而為將，蜀民既定，據險守要，則不可犯矣。今不取，必為後憂。」

10.周瑜：「劉備以梟雄之姿，而有關羽、張飛熊虎之將，必非久屈為人用者。」

11.傅幹：「劉備寬仁有度，能得人死力。諸葛亮達治知變，正而有謀，而為之相；張飛、關羽勇而有義，皆萬人之敵，而為之將；此三人者，皆人傑也。」

12.董昭：「備勇而志大，關羽、張飛為之羽翼，恐備之心未可得論也！」

拿，史書就白紙黑字，敵人對佢評價
你件智障就唔好拗啦，一係死撚咗佢落去搵周瑜呂蒙拗
你吹到無敵嘅呂蒙，唔好意思得魯肅孫權讚吓咋喎

勇武=/= 將才

武力唔係將領最重要嘅才能
講勇武典韋唔夠痴線咩？
但佢都唔係將才只係武夫
你只係講緊關羽作為武夫

指揮、統率、戰術、應變能力
先係大將最重要能力
無論係無雙定係出奇制勝
張遼都勁太多 你點比

現實戰爭 將領條命舉足輕重
唔會好好似演義咁出黎單挑
斬咗顏良之後 關羽都咩令人眼前一亮嘅表現
反而樊城一舖清袋

萬軍中取敵首級，成個三國史中唯一定唯二
水淹七軍，威震華夏
單係荊州戰事關羽殺/俘嘅士兵已經不下赤壁
連敗曹仁 于禁 龐德

如果吳國史書是但一句出兵借口又當真實，你老母死咗都激返生

你老母教你勇武=單挑？

實績：

蜀書 卷36 關羽傳

1 曹公禽羽而歸

2 斬顏良

3 欠荊州
羽不能克，引軍退還。權已據江陵，盡虜羽士眾妻子，羽軍遂散。權遣將逆擊羽，斬羽及子平於臨沮。

未計俾樂進重覆刷

文聘都未打得贏講經咩

佢列傳唯一戰功都係曹操軍
佢蜀中嘅建樹就係丟欠荊州

呢啲叫評語
唔係叫戰績

陳壽去編
正史以佢為準而唔係你條傻仔
水淹七軍？你只要知道係落雨咁好彩都打唔贏殘血曹仁軍

你只需要知關羽輕出丟失荊州重地

完
輸光蜀國翻盤嘅本錢
一舖清袋永不翻身
而且只有演義強

落雨先不戰而降，執到于禁

你換第二個人去 一樣係咁 只係漢水最漲

呢到唔係關羽用計 只係天氣加持
上面講咗唔詳細再說明
你地上面已經認咗輸 我已作出引文同結論
呢啲叫威一陣輸一世
執完于禁無飯開打劫糧倉再俾人一舖清袋失荊州

表面風光實際俾徐晃打到士兵跳入漢水死
咁叫威震華夏

羽不能克，引軍退還。權已據江陵，盡虜羽士眾妻子，羽軍遂散。權遣將逆擊羽，斬羽及子平於臨沮。

晃到，詭道作都塹，示欲截其後，賊燒屯走。晃得偃城，兩面連營，稍前，去賊圍三丈所。未攻，太祖前後遣殷署、朱蓋等凡十二營詣晃。賊圍頭有屯，又別屯四冢。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四冢。羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。太祖令曰：「賊圍塹鹿角十重，將軍致戰全勝，遂陷賊圍，多斬首虜。吾用兵三十餘年，及所聞古之善用兵者，未有長驅徑入敵圍者也。且樊、襄陽之在圍，過於莒、即墨，將軍之功，逾孫武、穰苴。」晃振旅還摩陂，太祖迎晃七里，置酒大會。太祖舉巵酒勸晃，且勞之曰：「全樊、襄陽，將軍之功也。」時諸軍皆集，太祖案行諸營，士卒咸離陳觀，而晃軍營整齊，將士駐陳不動。太祖嘆曰：「徐將軍可謂有周亞夫之風矣。」

正史史料就係寫到關羽咁神
你都係縮返老母個閪啦

你又不願面對？

1 當世評價

曹操：
206年，上表漢獻帝表彰張遼、樂進及于禁：「武力既弘，計略周備，質忠性一，守執節義，每臨戰攻，常為督率，奮強突固，無堅不陷（此句指樂進），自援枹鼓，手不知倦。又遣別征，統御師旅，撫眾則和，奉令無犯（此句指于禁），當敵制決，靡有遺失。論功紀用，宜各顯寵。」[20]其中張遼的稱讚語是「武力既弘，計略周備，質忠性一，守執節義」，指其有勇有謀。

209年，稱讚其征天柱山之勇：「登天山，履峻險，以取蘭、成，盪寇功也。」

曹丕：「此亦古之召虎也。」「合肥之役，遼、（李）典以步卒八百，破賊十萬，自古用兵，未之有也。使賊至今奪氣，可謂國之爪牙矣。其分遼、典邑各百戶，賜一子爵關內侯。」

孫權：「張遼雖病，不可當也，慎之！」

張遼大戰合肥後，威震東南。他在孫權軍中往來衝突，既能殺入重圍救出部屬，又敢於進取幾乎擒住孫權，其勇猛表現受到後世稱頌。孫權在讚揚吳將甘寧時，亦以張遼為譬喻，說：「孟德有張遼，孤有甘興霸，足相敵也。」

溫恢：「遼等素知王意，後召前至。」（《三國志·卷十五·溫恢傳》）

《三國志》載陳壽總評，指出張遼是曹操時期當先行軍建功的勇者之一：「太祖建茲武功，而時之良將，五子為先。」

魚豢：「張遼為孫權所圍，遼潰圍出，復入，權眾破走，由是威震江東。兒啼不肯止者，其父母以遼恐之。」

王沈《魏書》則更為詳細：「孫權率十萬衆圍合肥，遼募其敢死者八百人，登鋒陷陣，大破之。太祖遣遼屯合肥，給遼母車輿兵馬，遂夷瓮所。敕遼母至所在，令道從迎，觀者榮之。江東小兒啼，恐之曰：「遼來，遼來！」無不止矣。」

裴松之注《三國志·魏武帝紀》引《魏書》評曹操時亦提到：「知人善察，難眩以偽，拔于禁、樂進於行陳之間，取張遼、徐晃於亡虜之內，皆佐命立功，列為名將。」
裴松之注引孫盛：「以致命之兵，擊貪墯之卒，其勢必勝；勝而後守，守則必固。」（《三國志·魏書·張樂于張徐傳第十七》）

得咁少就唔好拎出黎啦

邊度神過 第一次戰功就係俾人生禽

第二次斬顏良

第三次執于禁 攻唔入曹仁 俾徐晃長驅直入
投漢江死者眾 大敗虧輸全荊州
一舖清袋玩爛孔明心血

神在佢俾文聘樂進討伐好幾次
連李通都開佢無雙

你咪死撚咗佢落去問吓三國啲人囉

字數已遠多於關羽

睇埋後世

2後世評價 （非演義假想）

賀長齡《皇朝經世文編·兵政·兵法百言中·揭暄》講述將領的「鎮」字原則時，例子亦提到「張遼令不反者皆坐」一事。

《全唐文》：「張文遠身先士卒，果立殊功。」

《舊五代史·李存孝傳》載：「存孝每臨大敵，被重鎧橐弓坐槊，僕人以二騎從，陣中易騎，輕捷如飛，獨舞鐵楇，挺身陷陣，萬人闢易，蓋古張遼、甘寧之比也。」

《智證傳》：「魏將張遼，唐將王彥章皆有威名。當時小兒啼不止。其母呼兩人者名。而兒啼止。」

傅玄在《傅子》中曾稱「曹大司馬之勇，賁、育弗加也。張遼其次焉」。

除了勇猛外，張遼的軍事才能亦極受認同。以兩件事跡最為後世軍事家或小說家所稱頌，其一為208年長社鎮亂，其二為215年合肥之戰。杜佑《通典·兵典·兵三》「料敵制勝」篇中曾引張遼屯長社時擒拿造反者之事為例，注釋說明「張遼審計，立擒賊首，亦同料敵之義」。

張仲宣：「張遼運籌之方，可以歸之於先軌；關羽搴旗之效，可以論之於後塵。」（《對知合孫吳可以運籌決勝策》）

張預：「設若奮寡以擊眾，驅弱以敵強，又不選驍勇之士使為先鋒，兵必敗北也。凡戰，必用精銳為前鋒者，一則壯吾志，一則挫敵威也。故《尉繚子》曰：『武士不選，則眾不強。』曹公以張遼為先鋒而敗鮮卑，謝玄以劉牢之領精銳而拒苻堅，是也。」

《續資治通鑑》記載：二月，丁未朔，夏人圍蘭州，數十萬眾奄至，已據兩關，李浩閉城拒守。鈐轄王文郁請擊之，浩曰：『城中騎兵不滿數百，安可戰？』文郁曰：『賊眾我寡，正當折其鋒以安眾心，然後可守，此張遼所以破合肥也。』

蘇籀：「錯捐金帶子輿台，李典張遼安在哉。濟溺我應知大略，摧鋒人自得高才。」

洪邁《容齋隨筆》亦提到：「張遼走孫權於合肥，郭淮拒蜀軍於陽平，徐晃卻關羽於樊，皆以少制眾，分方面憂。」

葉適：「孫權十萬攻合肥，守者七千。旁無近援，固已不自保。而遼乃募士八百，擊其未合，以至尾追，幾獲大醜。非操之智，無以使張遼；非遼之勇，而明亦不能自任。勝負成敗，蓋誠以人，不在眾寡。士常如此，則立於積衰甘弱之地，為預怯莫前之說，以自附於明哲者，可察矣。」

南宋陳元靚《事林廣記·後集·卷四》有贊語頌張遼：「天造草昧，君子經綸。篤生晉侯，為魏元臣。千載嘉會，一代偉人。風雲千載，孰繼後塵。」

朱元璋：「王保保以鐵騎勁兵，虎踞中原，其志殆不在曹操下，使有謀臣如攸、彧，猛將如遼、郃，予兩人能高枕無憂乎。」

羅貫中：「諕殺江南眾小兒，張遼名字透深閨。才聞乳母低聲說，夜靜更闌不敢啼。」

宋徵璧：「張遼、趙雲出入敵壘，使敵披靡，以英風猛氣自足懾敵，敵不敢害也，然非大將之道。」（《左氏兵法測要》）

黃道周：「魏圍昌豨，糧盡欲歸。遼請少緩，當中有機。屢視以目，發矢又稀。似可挑誘，因示德威。先附大賞，豨降不違。軍中忽亂，絕不驚疑。不反安坐，反者自知。有頃有定，首謀殺之。魏恐賊至，封教相遺。賊來開教，教意頗微。唯遼有識，力戰破圍。孫權敗走，安守合肥。為將若此，方稱出奇。」

袁枚：「然而公始則霽雲斷指，繼乃公孫洞胸。小白未僵，大黃猶射。又典韋臨危之戟，橫貫數人。沖張遼已出之圍，再呼殘卒。淺色黃衫，蓋棺之衣早備。玄緌新篋，歸元之面如生。可以謂之勇矣，可以謂之烈矣。」

邵之棠《皇朝經世文統編·經武部》載趙翼《古來用兵兵多者敗》：「其以少擊眾，戰功最著者，如合肥之戰，張遼李典以步卒八百，破孫權兵十萬。」

王歆：「曹魏多名將，而張遼為第一。從征柳城，格斬蹋頓；並鎮合肥，突權麾下。以八百破十萬眾，賁育不過其勇也。合肥之戰，勝不僥倖，乃得『急』、『裂』二字。急者，料敵於先，乘敵不備，破敵未合。權以重兵來犯，以為當者披靡，城守皆深溝高壘，不敢出應，是以惰將統驕卒。逆而擊之，安得不破？裂者，募敢死士，以寡凌眾，以強踐弱，前指渠魁，立奪三軍氣也。設權杖槊當道，被矢不退，小大之勢在，則遼必無功矣。不體天，不察地，不知我，不料敵，是權在合肥之謂也。遼既破賊，長屯居巢，以懾吳人，是魏武之能用人也。世多名將，鮮能終始，時移勢易，勝負難以逆料。而『張遼雖病，不可當也』語，是真畏敵也。遼能全功，或端賴權之功耶？一笑。」

姜維一係等俾人鬥死 交出兵權
一係就主動帶兵移駐